{"config":{"lang":["es"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Projectes curriculars i programacions did\u00e0ctiques 2024-2025","text":"<p>Els projectes curriculars i programacions did\u00e0ctiques de l'IES El Camin\u00e0s segueixen tots una estructura i continguts mostrada a l'apartat Genera de cada subsecci\u00f3.</p> <p>Les particularitzacions de cada departament i cada cicle podem trobarles sota a la secci\u00f3 particular.</p>"},{"location":"ProgramacionsDidactiques/PD00General/","title":"Programaci\u00f3 did\u00e0ctica general","text":""},{"location":"ProgramacionsDidactiques/PD00General/#1-introduccio","title":"1. Introducci\u00f3","text":""},{"location":"ProgramacionsDidactiques/PD00General/#referencia-legal","title":"Referencia legal","text":"<p>Oposici\u00f3 2021, Annex III, punt 2.1 Especialitats d'FP</p> <p>2.1. Per a les especialitats referides a la formaci\u00f3 professional:</p> <ol> <li>Resultats d\u2019aprenentatge</li> <li>Compet\u00e8ncies professionals, personals i socials</li> <li>Continguts</li> <li>Metodologia: orientacions did\u00e0ctiques</li> <li>Criteris d\u2019avaluaci\u00f3</li> <li>Atenci\u00f3 a l\u2019alumnat amb necessitats educatives espec\u00edfiques</li> <li>Recursos materials</li> <li>Unitats did\u00e0ctiques:<ol> <li>Organitzaci\u00f3 de les unitats did\u00e0ctiques</li> <li>Distribuci\u00f3 temporal de les unitats did\u00e0ctiques</li> </ol> </li> </ol> <p>En el cas que el m\u00f2dul formatiu objecte de programaci\u00f3 correspon- ga a un cicle LOGSE, s\u2019entendran les equival\u00e8ncies seg\u00fcents:</p> <ul> <li>Per resultats d\u2019aprenentatge, les capacitats terminals.</li> <li>Per compet\u00e8ncies professionals, personals i socials, les capacitats professionals</li> </ul>"},{"location":"ProgramacionsDidactiques/PD00General/#2-resultats-daprenentatge","title":"2. Resultats d'aprenentatge","text":"<p>Els resultats d'aprenentage seran espec\u00edfics per a cada m\u00f2dul. Aquest apartat ser\u00e0 concretat per la programaci\u00f3 de cadasc\u00fa dels m\u00f2duls enlla\u00e7ant al decret de t\u00edtol on estiguen definits.</p> <p>S'enlla\u00e7ar\u00e0 al PDF indicant la p\u00e0gina on pot trobar-se.</p>"},{"location":"ProgramacionsDidactiques/PD00General/#3-competencies-professionals-personals-i-socials","title":"3. Compet\u00e8ncies professionals, personals i socials","text":"<p>Les compet\u00e8ncies seran espec\u00edfics per a cada m\u00f2dul. Aquest apartat ser\u00e0 concretat per la programaci\u00f3 de cadasc\u00fa dels m\u00f2duls enlla\u00e7ant al decret de t\u00edtol on estiguen definits.</p> <p>Les compet\u00e8ncies venen definides al decret de t\u00edtol del cicle formatiu,  \"annex I, m\u00f2duls profesionals\", m\u00f3dul concret, apartat Orientaciones pedag\u00f3gicas</p> <p>S'enlla\u00e7ar\u00e0 al PDF indicant la p\u00e0gina on pot trobar-se.</p>"},{"location":"ProgramacionsDidactiques/PD00General/#4-continguts","title":"4. Continguts","text":"<p>Les compet\u00e8ncies seran espec\u00edfics per a cada m\u00f2dul. Aquest apartat ser\u00e0 concretat per la programaci\u00f3 de cadasc\u00fa dels m\u00f2duls enlla\u00e7ant al decret de curr\u00edculum on estiguen definits.</p> <p>Els continguts b\u00e0sics estan definits al decret de t\u00edtol del cicle formatiu i concretats als curriculumns de la comunitat Valenciana a la corresponent orde de curr\u00edculum auton\u00f2mic.</p> <p>Els continguts s'enlla\u00e7aran a la orde de t\u00edtol corresponent indicant que es troben a l'Annex I. M\u00f2duls professionals.</p> <p>S'enlla\u00e7ar\u00e0 al PDF indicant la p\u00e0gina on pot trobar-se.</p>"},{"location":"ProgramacionsDidactiques/PD00General/#5-metodologia-orientacions-didactiques","title":"5. Metodologia. Orientacions did\u00e0ctiques","text":"<p>La metodolog\u00eda que s'utilitzar\u00e0 a cada m\u00f2dul vindr\u00e0 definida per la metodologia definida al Projecte Curricular del cicle al que pertany. Per tant, dins d'aquest apartat es far\u00e0 refer\u00e8ncia a la metodolog\u00eda general definida al Projecte Curricular general o b\u00e9 a l'espec\u00edfic del cicle:</p> <p>Projecte Curricular - 7. Metodologia</p>"},{"location":"ProgramacionsDidactiques/PD00General/#6-criteris-davaluacio","title":"6. Criteris d\u2019avaluaci\u00f3","text":"<p>Els criteris d'avaluaci\u00f3 seran espec\u00edfics per a cada m\u00f2dul. Aquest apartat ser\u00e0 concretat per la programaci\u00f3 de cadasc\u00fa dels m\u00f2duls enlla\u00e7ant al decret de t\u00edtol on estiguen definits.</p> <p>Els criteris d'avaluaci\u00f3 venen definides al decret de t\u00edtol del cicle formatiu,  \"annex I, m\u00f2duls profesionals\", m\u00f3dul concret, apartat Resultados de aprendizaje y criterios de evaluaci\u00f3n.</p> <p>S'enlla\u00e7ar\u00e0 al PDF de t\u00edtol indicant la p\u00e0gina on pot trobar-se.</p>"},{"location":"ProgramacionsDidactiques/PD00General/#7-atencio-a-lalumnat-amb-necessitats-educatives-especifiques","title":"7. Atenci\u00f3 a l\u2019alumnat amb necessitats educatives espec\u00edfiques","text":"<p>En aquest apartat s'hauria de fer refer\u00e8ncia  al projecte curricular, per\u00f2 no hem introduit cap apartat relacionat a l'index del PC. </p>"},{"location":"ProgramacionsDidactiques/PD00General/#8-recursos-materials","title":"8. Recursos materials","text":"<p>Els recursos materials que s'utilitzar\u00e0n a cada m\u00f2dul vindr\u00e0 definida pels definits al Projecte Curricular del cicle al que pertany. Per tant, dins d'aquest apartat es far\u00e0 refer\u00e8nciaal Projecte Curricular general o b\u00e9 a l'espec\u00edfic del cicle:</p> <p>Per\u00f2 al projecte curricular no hem incl\u00f2s aquest apartat. Potser l'haur\u00edem de afegir.</p>"},{"location":"ProgramacionsDidactiques/PD00General/#9-unitats-didactiques","title":"9. Unitats did\u00e0ctiques","text":""},{"location":"ProgramacionsDidactiques/PD00General/#organitzacio-de-les-unitats-didactiques","title":"Organitzaci\u00f3 de les unitats did\u00e0ctiques","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProgramacionsDidactiques/PD00General/#distribucio-temporal-de-les-unitats-didactiques","title":"Distribuci\u00f3 temporal de les unitats did\u00e0ctiques","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProgramacionsDidactiques/Inform%C3%A0tica/GS%20DAM-DAW/0614DAW/","title":"0614 Desplegament d'Aplicacions Web","text":""},{"location":"ProgramacionsDidactiques/Inform%C3%A0tica/GS%20DAM-DAW/0614DAW/#1-resultats-daprenentatge","title":"1. Resultats d'aprenentatge","text":"<p>Els resultats d'aprenentage d'aquest m\u00f2dul estan definits al decret de t\u00edtol del cicle:</p> <ul> <li> <p>Real Decreto 405/2023, de 29 de mayo, por el que se actualizan los t\u00edtulos de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo de T\u00e9cnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma y T\u00e9cnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Web, de la familia profesional Inform\u00e1tica y Comunicaciones, y se fijan sus ense\u00f1anzas m\u00ednimas.</p> <ul> <li>Web</li> <li>PDF</li> </ul> </li> </ul> <p>Al PDF podeu trobar els resultats d'aprenentatge i criteris d'avaluaci\u00f3 a la p\u00e0gina 88.</p>"},{"location":"ProgramacionsDidactiques/Inform%C3%A0tica/GS%20DAM-DAW/0614DAW/#2-competencies-professionals-personals-i-socials","title":"2. Compet\u00e8ncies professionals, personals i socials","text":"<p>Les compet\u00e8ncies professionals, personals i socials d'aquest m\u00f2dul estan definits al decret de t\u00edtol del cicle:</p> <ul> <li> <p>Real Decreto 405/2023, de 29 de mayo, por el que se actualizan los t\u00edtulos de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo de T\u00e9cnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma y T\u00e9cnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Web, de la familia profesional Inform\u00e1tica y Comunicaciones, y se fijan sus ense\u00f1anzas m\u00ednimas.</p> <ul> <li>Web</li> <li>PDF</li> </ul> </li> </ul> <p>Al PDF podeu trobar-los a la p\u00e0gina 92 dins de l'apartat \"Orientaciones pedag\u00f3gicas\".</p>"},{"location":"ProgramacionsDidactiques/Inform%C3%A0tica/GS%20DAM-DAW/0614DAW/#3-continguts","title":"3. Continguts","text":"<p>Els continguts b\u00e0sics estan definits al decret de t\u00edtol del cicle formatiu i concretats als curriculumns de la comunitat Valenciana a la corresponent orde de curr\u00edculum auton\u00f2mic.</p> <ul> <li> <p>ORDEN 60/2012, de 25 de septiembre, de la Conselleria de Educaci\u00f3n, Formaci\u00f3n y Empleo por la que se establece para la Comunitat Valenciana el curr\u00edculo del ciclo formativo de Grado Superior correspondiente al t\u00edtulo de T\u00e9cnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Web.</p> <ul> <li>Web</li> <li>PDF</li> </ul> </li> </ul> <p>Al PDF podeu trobar-los a la p\u00e0gina 17.</p>"},{"location":"ProgramacionsDidactiques/Inform%C3%A0tica/GS%20DAM-DAW/0614DAW/#4-metodologia-orientacions-didactiques","title":"4. Metodologia. Orientacions did\u00e0ctiques","text":"<p>En aquest m\u00f2dul es seguir\u00e0 la metodologia general definida per a tots els projectes curriculars del centre:</p> <p>Projecte Curricular - 7. Metodologia</p> <p>O b\u00e9:</p> <p>En aquest m\u00f2dul es seguir\u00e0 la metodologia definida de forma espec\u00edfica per al cicle al que pertany:</p> <p>Projecte Curricular - 7. Metodologia</p>"},{"location":"ProgramacionsDidactiques/Inform%C3%A0tica/GS%20DAM-DAW/0614DAW/#5-criteris-davaluacio","title":"5. Criteris d\u2019avaluaci\u00f3","text":""},{"location":"ProgramacionsDidactiques/Inform%C3%A0tica/GS%20DAM-DAW/0614DAW/#criteris-davaluacio","title":"Criteris d'avaluaci\u00f3","text":"<p>Els criteris d'avaluaci\u00f3 per a cadasc\u00fa dels resultats d'aprenentage d'aquest m\u00f2dul estan definits al decret de t\u00edtol del cicle:</p> <ul> <li> <p>Real Decreto 405/2023, de 29 de mayo, por el que se actualizan los t\u00edtulos de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo de T\u00e9cnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma y T\u00e9cnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Web, de la familia profesional Inform\u00e1tica y Comunicaciones, y se fijan sus ense\u00f1anzas m\u00ednimas.</p> <ul> <li>Web</li> <li>PDF</li> </ul> </li> </ul> <p>Al PDF podeu trobar-los a la p\u00e0gina 88.</p>"},{"location":"ProgramacionsDidactiques/Inform%C3%A0tica/GS%20DAM-DAW/0614DAW/#instruments-i-criteris-de-qualificacio","title":"Instruments i criteris de qualificaci\u00f3","text":"<p>En aquest m\u00f2dul s'utilitzaran els instruments i criteris de qualificaci\u00f3 definits per a tots els projectes curriculars del centre:</p> <ul> <li>Avaluaci\u00f3</li> </ul> <p>O b\u00e9:</p> <p>En aquest m\u00f2dul s'utilitzaran els instruments i criteris de qualificaci\u00f3 definits de forma espec\u00edfica per al cicle al que pertany:</p> <ul> <li>Avaluaci\u00f3 (no hi ha enlla\u00e7)</li> </ul>"},{"location":"ProgramacionsDidactiques/Inform%C3%A0tica/GS%20DAM-DAW/0614DAW/#6-atencio-a-lalumnat-amb-necessitats-educatives-especifiques","title":"6. Atenci\u00f3 a l\u2019alumnat amb necessitats educatives espec\u00edfiques","text":"<p>En aquest apartat s'hauria de fer refer\u00e8ncia  al projecte curricular, per\u00f2 no hem introduit cap apartat relacionat a l'index del PC. Haur\u00edem d'incloure un.</p>"},{"location":"ProgramacionsDidactiques/Inform%C3%A0tica/GS%20DAM-DAW/0614DAW/#7-recursos-materials","title":"7. Recursos materials","text":"<p>Els recursos materials que s'utilitzar\u00e0n a cada m\u00f2dul vindr\u00e0 definida pels definits al Projecte Curricular del cicle al que pertany. Per tant, dins d'aquest apartat es far\u00e0 refer\u00e8nciaal Projecte Curricular general o b\u00e9 a l'espec\u00edfic del cicle:</p> <p>Per\u00f2 al projecte curricular no hem incl\u00f2s aquest apartat. Potser l'haur\u00edem de afegir.</p> <p>Si al m\u00f2dul es necessita alg\u00fan recurs adicional s'hauria d'afegir.</p>"},{"location":"ProgramacionsDidactiques/Inform%C3%A0tica/GS%20DAM-DAW/0614DAW/#8-unitats-didactiques","title":"8. Unitats did\u00e0ctiques","text":""},{"location":"ProgramacionsDidactiques/Inform%C3%A0tica/GS%20DAM-DAW/0614DAW/#organitzacio-de-les-unitats-didactiques","title":"Organitzaci\u00f3 de les unitats did\u00e0ctiques","text":"<p>Ac\u00ed faltaria una mica de text.</p> RA1 RA2 RA3 RA4 RA5 RA6 UT1 20% UT2 25% 40% 50% UT3 40% 50% UT4 50% UT5 50% UT6 50% 50% 50% 50% UT7 50% UT8 25% Total 100% 100% 100% 100% 100% 100%"},{"location":"ProgramacionsDidactiques/Inform%C3%A0tica/GS%20DAM-DAW/0614DAW/#distribucio-temporal-de-les-unitats-didactiques","title":"Distribuci\u00f3 temporal de les unitats did\u00e0ctiques","text":"Temporalitzaci\u00f3 UNITATS DE TREBALL Hores 1\u00aa avaluaci\u00f3 UT1. Introducci\u00f3 i Tallers d\u2019eines per poder treballar al m\u00f2dul. 8 UT2. Servidors web. 12 UT3. Servidor d\u2019aplicacions web 12 UT4. Servicis en xarxa 8 2\u00baavaluacio UT5. Servidor FTP 4 UT6. Desplegament amb contenidors 16 UT7. Control de versions 10 UT8. Desplegament d\u2019integraci\u00f3 continua (CI/CD) 10 Total hores 80"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/","title":"Projecte curricular general","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#1-introduccio","title":"1. Introducci\u00f3","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#referencia-legal","title":"Referencia legal","text":"<ul> <li>Llei Org\u00e0nica 3/2022, de 31 de mar\u00e7, d'ordenaci\u00f3 i integraci\u00f3\u00a0de la Formaci\u00f3 Professional.</li> <li>Reial decret 659/2023, de 18 de juliol, pel qual es\u00a0desenvolupa l'ordenaci\u00f3\u00a0del Sistema de Formaci\u00f3 Professional</li> <li>Reial decret 278/2023, d'11 d'abril, pel qual s'estableix el\u00a0calendari d'implantaci\u00f3\u00a0del Sistema de Formaci\u00f3 Professional</li> <li>Reial decret 1147/2011, de 29 de juliol, pel qual s'estableix l'ordenaci\u00f3 general de la formaci\u00f3 professional del sistema educatiu</li> <li>Reial decret  499/2024, de 21 de mayo,  pel qual es modifica el Real Decreto 1631/2009, de 30 d'octubre, pel qual s'establix el t\u00edtol de T\u00e8cnic en Gesti\u00f3 Administrativa i es fixen els seus ensenyaments m\u00ednims.</li> <li>Orde 37/2012, de 22 juny de la Conselleria d'Educaci\u00f3, Formaci\u00f3 i Ocupaci\u00f3, per la qual s'establix per a la Comunitat Valenciana el curr\u00edculum del cicle formativo de grau mig corresponent al t\u00edtol de T\u00e8cnic en Gesti\u00f3 Administrativa.</li> <li>Orde 79/2010, de 27 d'agost, de la Conselleria d'Educaci\u00f3, per la qual es re-gola l'avaluaci\u00f3 de l'alumnat dels cicles formatius de Formaci\u00f3 Profesional del sistema educatiu en l'\u00e0mbit territorial de la Comunitat Valenciana.</li> <li>RESOLUCI\u00d3 de 5 de juny de 2024, del director general de Centres Docents, per la que es fixa el calendari escolar del curs acad\u00e8mic 2024-2025 en la Comunitat Valenciana.</li> <li>Orde 20/2019, de 30 d'abril, de la Conselleria de Cultura, Educaci\u00f3 i Esport, per la qual es regula l'organitzaci\u00f3 de la resposta educativa per a la inclusi\u00f3 de l'alumnat en els centres docents sostinguts amb fons p\u00fablics del sistema educatiu valenci\u00e0.</li> </ul>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#contextualitzacio","title":"Contextualitzaci\u00f3","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#analisis-del-entorno-socioeconomico","title":"An\u00e1lisis del entorno socioecon\u00f3mico","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#demografia","title":"Demograf\u00eda","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#poblacion-total-y-segmentacion-demografica-edad-genero-nivel-educativo","title":"Poblaci\u00f3n total y segmentaci\u00f3n demogr\u00e1fica (edad, g\u00e9nero, nivel educativo)","text":"<p>La poblaci\u00f3n de la provincia de Castell\u00f3n es de 603.952 habitantes, y la capital, Castell\u00f3 de la Plana, tiene una poblaci\u00f3n de 176.238 habitantes. </p> <p>La edad est\u00e1 representada seg\u00fan la siguiente tabla de poblaci\u00f3n:</p> <p>!!!! FALTA TABLA</p> <p>Estimaciones de la poblaci\u00f3n de la provincia de Castell\u00f3n</p> <p>I. Cifras oficiales de la poblaci\u00f3n resultantes de la revisi\u00f3n del Padr\u00f3n municipal a 1 de enero de 2023*      </p> <p>Unidades: Personas</p> <p>Castell\u00f3n</p> Ambos sexos Hombres Mujeres 603952 299475 304477 <p>I.I Cifras oficiales de la poblaci\u00f3n resultantes de la revisi\u00f3n del Padr\u00f3n municipal a 1 de enero de 2018</p> <p>I.III Pir\u00e1mide de la poblaci\u00f3n de la provincia de Castell\u00f3n</p> <p></p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#tendencias-demograficas-de-la-poblacion-de-la-provincia-de-castellon","title":"Tendencias demogr\u00e1ficas de la poblaci\u00f3n de la provincia de Castell\u00f3n","text":"<p>II.I Esperanza de vida al nacimiento seg\u00fan sexo</p> <p>Unidades: A\u00f1os</p> Castell\u00f3n Ambos sexos Hombres Mujeres 2017 82.70 80.17 85.26 2016 82.67 79.89 85.52 2015 82.31 79.53 85.19 2014 82.53 79.89 85.22 2013 82.50 79.80 85.29 <p>II.II Tasa bruta de mortalidad</p> <p>Unidades: Defunciones por mil habitantes</p> 2017 9.31 <p>III. Proyecciones de poblaci\u00f3n 2014-2029</p> <p>III.I Poblaci\u00f3n residente a 1 de enero por provincia, sexo y a\u00f1o</p> <p>Unidades: Personas</p> <p>Notas: Los c\u00e1lculos se han realizado para la poblaci\u00f3n residente.</p> Castell\u00f3n Ambos sexos Hombres Mujeres 2020 559450 276541 282908 2023 550308 271274 279033 2026 541975 266586 275389 2029 534443 262398 272044 <p>Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edstica</p> <p>La tendencia disminuye la poblaci\u00f3n en Castell\u00f3n. Aunque en 2023 hay aproximadamente 600.000 habitantes, provenientes en parte de la inmigraci\u00f3n.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#diversidad-cultural-y-etnica","title":"Diversidad cultural y \u00e9tnica.","text":"<p>En la provincia de Castell\u00f3n, la poblaci\u00f3n extranjera representa un 14,10%, superando a la Comunidad en un 0,77%, con una variaci\u00f3n anual total del 2,13% frente al 0,27% registrado en la Comunidad Valenciana. Respecto a la procedencia el 51,61% viene de pa\u00edses extracomunitarios, porcentaje sensiblemente inferior al estatal (62,27%). Por pa\u00edses, Ruman\u00eda con 38.377 personas y Marruecos con 15.208 personas son los de mayor representatividad, igual que en el resto de la Comunidad, seguidos de Colombia con 2.434 personas, Argelia con 2.197 personas, Italia 1.794, Francia con 1.437 y China con 1.417. Por sexo, el 50,36% de la poblaci\u00f3n total son mujeres dato, que a diferencia del conjunto del Estado Espa\u00f1ol y de la Comunidad Valenciana, es igual en la poblaci\u00f3n extranjera que en la total y espa\u00f1ola.</p> <p>Respecto a la ciudad de Castell\u00f3n de la Plana, la realidad cultural viene definida por un proceso de enriquecimiento y aumento notable de la diversidad debido a la llegada de personas migradas, tanto desde procesos migratorios internos como externos, que han reconfigurado el actual panorama demogr\u00e1fico y social de la ciudad.</p> <p>As\u00ed, en apenas dos d\u00e9cadas (1998-2018), la poblaci\u00f3n extranjera ha aumentado en m\u00e1s de un 1775% (1.610 personas en 1998 frente a 28.585 en 2018), hecho que conviene tener en cuenta corresponde con apenas una generaci\u00f3n.</p> <p>Respecto a la poblaci\u00f3n extranjera en la ciudad, podemos observar un descenso mucho m\u00e1s acusado que en la poblaci\u00f3n total, con un descenso de 7.724 personas en t\u00e9rminos absolutos entre los a\u00f1os 2012 y 2013 (- 22,54%). Descenso que se mantiene, aunque menos acusado hasta el a\u00f1o 2017 en que se inicia el ascenso con un aumento en 1.433 personas (4,85%); incremento que se mantiene en julio de 2018 con una variaci\u00f3n del 3,22% respecto a diciembre de 2017.</p> <p>Si atendemos a la variable de g\u00e9nero, vemos como el descenso de la poblaci\u00f3n extranjera es mucho m\u00e1s acusado en los hombres con un registro negativo del 25,14% entre los a\u00f1os 2012 y 2013, y del 10,35% de 2014 respecto al a\u00f1o anterior. En cuanto a 2017, en que la tendencia negativa se invierte, podemos apreciar como el crecimiento es mayor entre las mujeres con un 5,34% frente al 4,33% en los hombres, mientras que, en el primer semestre de 2018, el aumento mayor se registra en los hombres con un 3,49% frente al 2,96% de las mujeres; tendencia similar en cuanto a la poblaci\u00f3n total.</p> <p>En cuanto a los continentes de procedencia de la poblaci\u00f3n extranjera, la poblaci\u00f3n de origen europeo contin\u00faa siendo la m\u00e1s representativa con un 70,16%, seguida de la africana con un 13,15%, americana con un 11,90% y asi\u00e1tica con un 4,78%.</p> <p>Analizamos a continuaci\u00f3n los pa\u00edses de mayor procedencia de la poblaci\u00f3n extranjera respecto a cada uno de los continentes:</p> <p>Marruecos, Argelia y Nigeria son los pa\u00edses del continente africano con mayor representaci\u00f3n en Castell\u00f3 con un 57,31%, 20,80% y 13,10% respectivamente. Si atendemos a la poblaci\u00f3n total extranjera, la poblaci\u00f3n de origen marroqu\u00ed representa un 7,54%, la argelina un 2,73% y la nigeriana un 1,72%.</p> <p>En cuanto a los pa\u00edses del continente americano, las personas extranjeras empadronadas en la ciudad proceden fundamentalmente de Colombia (30,33%), Venezuela (13,88%) y Brasil (13,41%). Respecto a la poblaci\u00f3n total extranjera, las personas de origen* colombiano son el 3,61% del total, mientras que las venezolanas representan el 1,65% y las brasile\u00f1as el 1,60%.</p> <p>En cuanto a la poblaci\u00f3n asi\u00e1tica, las personas originarias de China con un 51,24% ocupan el primer lugar, seguido de Pakist\u00e1n con un 19,47% y Siria con un 7,25%. Respecto a la poblaci\u00f3n total extranjera representan el 2,45%, el 0,93% y el 0,35 respectivamente.</p> <p>En cuanto a la poblaci\u00f3n europea, la rumana contin\u00faa ocupando el primer lugar con un 85,86% sobre el total del continente europeo, que en t\u00e9rminos absolutos suponen 17.219, seguido de Italia con un 3,33% y Ucrania con un 1,72%. Respecto a la poblaci\u00f3n total extranjera representan el 60,23%, el 2,34% y el 1,21% respectivamente. Es significativo el descenso registrado en la poblaci\u00f3n de origen rumano que pasa de 24.804 en 2012 a 17.219 en julio de 2018 (- 44,05%).</p> <p>En conclusi\u00f3n: en Castell\u00f3 de la Plana conviven 132 nacionalidades incluidas la espa\u00f1ola lo que supone un aumento de la diversidad respecto a 2010 en la que las personas empadronadas proced\u00edan de 119 pa\u00edses.</p> <p>Fuente: III Plan Castell\u00f3 Ciudad Intercultural 2019-2023</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#ocupacion-y-economia","title":"Ocupaci\u00f3n y Econom\u00eda:","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#tasa-de-ocupacion-y-desocupacion","title":"Tasa de ocupaci\u00f3n y desocupaci\u00f3n.","text":"<p>En la provincia de Castell\u00f3n, las tasas de empleo y desempleo son (4\u00ba. trim. 2023):</p> <ul> <li>Tasa de empleo:          47,9%</li> <li>Tasa de desempleo:     13,97 %</li> </ul> <p>Fuente: INE*</p> <p>En la ciudad de Castell\u00f3n de la Plana, las tasas de empleo y desempleo son (4\u00ba trim. 2023):</p> <p>Tasa de empleo:            </p> <p>Tasa de desempleo:      11,2 % (12.571 personas)</p> <p>Fuente: Informe mensual econom\u00eda y empleo Castell\u00f3 de la Plana, sept. 2023</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#sectores-economicos-predominantes","title":"Sectores econ\u00f3micos predominantes.","text":"<p>SITUACI\u00d3N ACTUAL DE LAS ACTIVIDADES ECON\u00d3MICAS Y DE LAS OCUPACIONES EN EL MERCADO DE TRABAJO DE LA PROVINCIA</p> <p>La situaci\u00f3n actual de la econom\u00eda provincial se puede definir como de crecimiento moderado. </p> <p>El mercado laboral mantiene su reactivaci\u00f3n, habr\u00e1 un incremento de las contrataciones y por tanto de las afiliaciones, si bien se crea menos empresas.</p> <p>No obstante, el comportamiento de los sectores productivos provinciales es diverso:</p> <ul> <li> <p>La agricultura atraviesa problemas estructurales y el futuro inmediato no presenta un panorama optimista fundamentalmente debido al trato preferente que tiene la producci\u00f3n citr\u00edcola de Sud\u00e1frica para vender en la Uni\u00f3n Europea, repercutiendo negativamente en la producci\u00f3n espa\u00f1ola, cuyas variedades han de competir en el mercado europeo frene a la oferta sudafricana.</p> </li> <li> <p>La industria y en concreto las empresas del llamado cl\u00faster de la cer\u00e1mica: fabricantes de azulejos y pavimentos cer\u00e1micos, empresas de esmaltes, fritas cer\u00e1micas, aditivos y maquinar\u00eda, por su proximidad geogr\u00e1fica y estrategia com\u00fan pueden mantener entre s\u00ed redes de proveedur\u00eda y prestaci\u00f3n de servicios para mejorar as\u00ed sus niveles de productividad, competitividad y rentabilidad. Igualmente, los crecimientos en la producci\u00f3n, ventas totales y exportaciones son moderados, pero son positivos. </p> </li> </ul> <p>No obstante, se consolida Castell\u00f3n como destino tur\u00edstico debido tambi\u00e9n a las campa\u00f1as de promoci\u00f3n tanto nacionales como internacionales, publicitando Castell\u00f3n como destino de sol y playa, el \u00e9xito de festivales de m\u00fasica consolidados como el Arenal Sound, el FIB o el Rototom y los eventos deportivos</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#ingresos-medios-y-distribucion-de-ingresos","title":"Ingresos medios y distribuci\u00f3n de ingresos.","text":"<p>La renta bruta media de la provincia en 2021 alcanz\u00f3 los 26.287 euros, un 4% m\u00e1s que un a\u00f1o antes (el ejercicio m\u00e1s duro de la pandemia) y un 4,3% por encima de la marca precovid.</p> <p>Siendo los municipios de la provincia con una mayor renta disponible los siguientes:</p> <ol> <li>Benic\u00e0ssim:                 28.111 \u20ac</li> <li>La Pobla Tornesa:        25.816 \u20ac</li> <li>L\u2019Alcora:                      25.132 \u20ac</li> <li>Borriol:                         24.133 \u20ac</li> <li>CASTELL\u00d3 DE LA PLANA:   23.417 \u20ac</li> </ol> <p>Y los municipios con menor renta disponible como los detallados seguidamente:</p> <ol> <li> <p>Traiguera:                       15.257 \u20ac</p> </li> <li> <p>Torreblanca:                    16.082 \u20ac</p> </li> <li> <p>Vilafranca:                      16.437 \u20ac</p> </li> <li> <p>Benassal:                         16.627 \u20ac</p> </li> <li> <p>Alboc\u00e0sser:                     16.679 \u20ac</p> </li> </ol>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#indicadores-de-desarrollo-economico-crecimiento-del-pib-inversion-empresarial","title":"Indicadores de desarrollo econ\u00f3mico (crecimiento del PIB, inversi\u00f3n empresarial).","text":"<p>El PIB a precio de mercado generado por la econom\u00eda de Castell\u00f3n ha experimentado una ca\u00edda del 11,64 % respecto del a\u00f1o anterior. La participaci\u00f3n de Castell\u00f3n en la Comunitat Valenciana ha descendido un 0,45 %.</p> <p>Si se distingue por sectores, el 57,90 % del PIB provincial se sustenta en el sector servicios en un porcentaje inferior a lo que supone a nivel auton\u00f3mico y estatal. En comparaci\u00f3n con el a\u00f1o anterior, ha aumentado el 5,03 %.</p> <p>El sector industrial en 2022 ha representado el 33,19 % del PIB provincial. En Castell\u00f3n, este sector de actividad econ\u00f3mica tiene mayor importancia que en el total de la Comunitat Valenciana y de Espa\u00f1a siendo dieciocho y diecis\u00e9is puntos superiores respectivamente.</p> <p>Construcci\u00f3n y agricultura son los sectores que menos aportan el PIB provincial con un 5,83 % y 3,08 % respectivamente; porcentajes muy similares a nivel auton\u00f3mico y estatal.</p> <p>Inversi\u00f3n empresarial:</p> <p>-Inversi\u00f3n en el Port Castell\u00f3: dos empresas han mostrado inter\u00e9s en llevar a cabo el proyecto de construcci\u00f3n de la mota de cierre en la d\u00e1rsena sur del puerto de Castell\u00f3n. Este ambicioso proyecto, que busca ganar 420.000 metros cuadrados al mar, se suma a los 350.000 metros cuadrados ya disponibles en la d\u00e1rsena sur, y representa una iniciativa crucial para el desarrollo de la zona de expansi\u00f3n de Port Castell\u00f3.</p> <p>Fuente: https://www.elestrechodigital.com/2024/01/19/el-puerto-de-castellon-atrae-inversores-para-ganar-terreno-al-mar/</p> <p>Construcci\u00f3n de un nuevo hospital privado, por el aumento de la demanda de sanidad privada en unos terrenos adyacentes al Palau de la Festa. </p> <p>Fuente: https://cadenaser.com/comunitat-valenciana/2024/04/18/grupos-inversores-interesados-en-construir-un-nuevo-hospital-privado-en-castellon-radio-castellon/</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#industria-y-comercio","title":"Industria y Comercio","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#principales-industrias-y-sectores-comerciales","title":"Principales industrias y sectores comerciales","text":"<p>PRINCIPALES INDUSTRIAS</p> EMPRESA RANKING ACTIVIDAD EMPLEADOS PORCELANOSA 1 Sanitarios, cer\u00e1mica i porcelana 766 PAMESA PORCEL\u00c1NICO 2 Productos cer\u00e1micos 480 BP 3 Refiner\u00eda de Castell\u00f3 825 <p>SECTORS COMERCIALS</p> Sector econ\u00f3mico <p>Datos absolutos (miles \u20ac)</p><p>CASTELL\u00d3N</p> <p>% </p><p>CASTELL\u00d3N</p> <p>%</p><p>COM. VAL.</p> <p>% </p><p>ESPA\u00d1A</p> Agricultura 400.715 3.08% 2.48% 3.15% Industria 4.313.990 33.19% 18.86% 16% Construcci\u00f3n 757.387 5.83% 6.68% 6.07% Servicios 7.524.732 57.90% 71.98% 74.79% TOTAL 12.996.824 100% 100% 100%"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#presencia-de-pequenas-medianas-y-grandes-empresas","title":"Presencia de peque\u00f1as, medianas y grandes empresas.","text":"<p>En cuanto al tama\u00f1o, seg\u00fan el Ministerio de Industria, Comercio y Turismo en un estudio sobre la estructura y din\u00e1mica empresarial en Espa\u00f1a con datos a 1 de enero de 2022, la clasificaci\u00f3n de las empresas en la provincia Castell\u00f3n era el siguiente:</p> <p></p> <p>Fuente: www.industria.gob.es</p> <p>Las principales conclusiones que se pueden extraer de los datos de la anterior tabla son:</p> <ul> <li> <p>S\u00f3lo el 0,2% son grandes empresas</p> </li> <li> <p>El 52,1% de las PYMES no tienen personal asalariado</p> </li> <li> <p>El 43,2% de las PYMES son microempresas, es decir, empresas con menos de 10 trabajadores asalariados.</p> </li> </ul>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#tendencias-en-el-comercio-local-y-global","title":"Tendencias en el comercio local y global.","text":"<p>La tendencia en el comercio local es a la baja e ir reduciendo el n\u00famero de comercios peque\u00f1os, de barrio y de proximidad. En la capital, hay muchos locales en alquiler o en venta en el peque\u00f1o comercio sobre todo es muy visible en el centro de la ciudad, pese a los intentos de dinamizaci\u00f3n no se ha conseguido cambiar esta tendencia descendente.* Los principales motivos pueden ser:</p> <ul> <li> <p>Apertura del Corte Ingl\u00e9s, a\u00f1o 2005.</p> </li> <li> <p>Apertura del Centro Comercial \u201cLa Salera\u201d</p> </li> <li> <p>Apertura del Centro Comercial \u201cEstepark\u201d</p> </li> <li> <p>Aumento del comercio electr\u00f3nico (Amazon, AliExpress, etc.)</p> </li> <li> <p>Cierre de la tienda f\u00edsica de Zara (calle Enmedio).</p> </li> </ul> <p>En cuanto al panorama del comercio internacional, este contin\u00faa evolucionando a un ritmo acelerado, impulsado por la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, cambios en las pol\u00edticas globales y la b\u00fasqueda de nuevos mercados. Es crucial para todos los negocios comprender las tendencias emergentes que se est\u00e1n configurando en el comercio global. Hay que destacar las siguientes tendencias clave:</p> <ul> <li>digitalizaci\u00f3n acelerada de la cadena de suministro</li> <li>sostenibilidad y comercio verde</li> <li>proteccionismo versus globalizaci\u00f3n. Aunque la globalizaci\u00f3n ha sido dominante en el comercio internacional durante d\u00e9cadas, el resurgimiento del proteccionismo en algunos pa\u00edses plantea nuevos desaf\u00edos. Las tarifas comerciales, las restricciones a la importaci\u00f3n y las pol\u00edticas \u201ccomprar local\u201d pueden influir en c\u00f3mo y d\u00f3nde hacen negocios las empresas. </li> <li>e-commerce transfronterizo. El comercio electr\u00f3nico sigue expandi\u00e9ndose m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras, impulsado por plataformas globales que facilitan el acceso a mercados internacionales. </li> <li>innovaci\u00f3n en medios de pago. Pueden reducir los costos de transacci\u00f3n y simplificar el proceso de compra para los consumidores globales. </li> <li>cambios demogr\u00e1ficos y nuevos mercados emergentes. Los cambios demogr\u00e1ficos abren oportunidades en pa\u00edses de \u00c1frica, Asia y Am\u00e9rica Latina que est\u00e1n experimentando un r\u00e1pido crecimiento y aumento de la clase media </li> </ul> <p>Las empresas que se anticipen y adapten sobrevivir\u00e1n y prosperar\u00e1n en el complejo entorno global.* </p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#impacto-de-la-tecnologia-en-la-industria","title":"Impacto de la tecnolog\u00eda en la industria.","text":"<p>El impacto de la tecnolog\u00eda en la industria cada vez es mayor. La aparici\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas aplicadas a la industria, procesos de trabajo, elaboraci\u00f3n de productos, prestaci\u00f3n de servicios, est\u00e1n suponiendo un descenso en la necesidad de menos manos de obra f\u00edsica en muchas actividades, que se suplen con maquinaria y nueva tecnolog\u00eda. La IA, est\u00e1 suponiendo muchos avances en la industria y en otros sectores de actividad, sector servicios, sector sanitario, etc.</p> <p>Por tanto, el impacto de la tecnolog\u00eda es r\u00e1pido, intenso e imparable. Hay que redescubrir nuevas actividades donde las personas sean imprescindibles y no se puedan suplir por m\u00e1quinas, robots, IA o cualquier otro avance tecnol\u00f3gico.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#infraestructura","title":"Infraestructura","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#estado-de-la-infraestructura-local-transporte-comunicaciones-energia","title":"Estado de la infraestructura local (transporte, comunicaciones, energ\u00eda).","text":"<p>El Servicio de Carreteras dependiente de esta Diputaci\u00f3n Provincial tiene como objetivos principales la Conservaci\u00f3n y mantenimiento de la Red Viaria Provincial, compuesta por 725,00 km, con caracter\u00edsticas muy dispares en la misma provincia, diferenci\u00e1ndose entre las carreteras de la costa, con mayor intensidad de tr\u00e1fico y las del interior, mucho menos transitadas y siendo carreteras de monta\u00f1a, con desmontes y terraplenes muy importantes. Por otra parte, tambi\u00e9n hay que destacar, el trabajo que se realiza en cuanto a mejora del trazado de las carreteras de la Red Provincial, incluyendo en este aparado las carreteras de nueva construcci\u00f3n. La mejora de la seguridad vial, accesibilidad al territorio y sus localidades figuran entre los principales objetivos del departamento.</p> <ul> <li>Conservaci\u00f3n y Mantenimiento de la Vialidad</li> <li>Planificaci\u00f3n y Construcci\u00f3n</li> <li>Explotaci\u00f3n y Seguridad Vial</li> </ul> <p>El Servicio de Infraestructuras lleva a cabo labores de planificaci\u00f3n, dise\u00f1o y desarrollo de obras de abastecimiento de agua potable, trabajos de desarrollo y ejecuci\u00f3n de obras de infraestructuras para la depuraci\u00f3n de aguas residuales, trabajos de geolog\u00eda, hidrogeolog\u00eda, geot\u00e9cnica y planificaci\u00f3n hidrol\u00f3gica.  Desarrollo y mantenimiento de la Encuesta de Infraestructura y Equipamiento Local (E.I.E.L.) dependiente del Ministerio de Presidencia para las Administraciones Territoriales, as\u00ed como la Gesti\u00f3n del Sistema de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica (SIG) de la Diputaci\u00f3n de Castell\u00f3n.</p> <p>Entre los servicios que prestan a los municipios se encuentran:</p> <ul> <li>Obras de abastecimiento y control redes agua potable en Ayuntamientos con gesti\u00f3n directa.</li> <li>Asistencia t\u00e9cnica a Consorcios de abastecimiento de agua potable.</li> <li>Trabajos de planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de depuradoras de aguas residuales.</li> <li>Control de fugas de red de agua potable en los municipios de la provincia.</li> <li>Sistema Informaci\u00f3n geogr\u00e1fica de la provincia S.I.G.</li> <li>Encuesta de Infraestructuras y Equipamiento Local (E.I.E.L.)</li> <li>Trabajos de Geolog\u00eda (Estudios hidrogeol\u00f3gicos, geot\u00e9cnica, Planificaci\u00f3n hidrol\u00f3gica y planificaci\u00f3n hidrol\u00f3gica provincial.</li> </ul> <p>Fuente: https://www.dipcas.es/es/carreteras.html*</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#proyectos-de-desarrollo-de-infraestructura-planificados","title":"Proyectos de desarrollo de infraestructura planificados.","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#accesibilidad-a-instalaciones-educativas-comerciales-y-de-salud","title":"Accesibilidad a instalaciones educativas, comerciales y de salud","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#educacion-y-habilidades-laborales","title":"Educaci\u00f3n y Habilidades Laborales","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#niveles-de-educacion-y-tasas-de-alfabetizacion","title":"Niveles de educaci\u00f3n y tasas de alfabetizaci\u00f3n.","text":"<p>Los niveles de la Educaci\u00f3n son:</p> <ul> <li> <p>0 \u2013 2 a\u00f1os Educaci\u00f3n Infantil, primer ciclo (no obligatoria)</p> </li> <li> <p>3 \u2013 5 a\u00f1os Educaci\u00f3n infantil, segundo ciclo (no obligatoria)</p> </li> <li> <p>6 \u201312 a\u00f1os Educaci\u00f3n Primaria (obligatoria) 1\u00ba a 6\u00ba de Primaria. Se realiza en los CEIP (Colegios de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria) y CRA (Centros Rurales agrupados, donde hay un centro de referencia en un municipio y varios aularios en otros municipios).</p> </li> <li> <p>12-16 a\u00f1os ESO - Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria, 1\u00ba a 4\u00ba ESO. Se realiza en los IES (Institutos de Educaci\u00f3n Secundaria).</p> </li> </ul> <p>En esta etapa se puede cursar tambi\u00e9n una Formaci\u00f3n Profesional B\u00e1sica.</p> <ul> <li> <p>A partir de 16 a\u00f1os - acceso a la Formaci\u00f3n Profesional, Grado Medio y Grado Superior o al Bachillerato en cualquiera de sus 5 modalidades (Art\u00edstico, Cient\u00edfico-Tecnol\u00f3gico, Human\u00edstico, Social y General). </p> </li> <li> <p>Una vez terminada esta etapa, se puede seguir con un acceso a la Universidad, para estudiar cualquiera de sus Grados. </p> </li> </ul> <p>La tasa de alfabetizaci\u00f3n en Espa\u00f1a en 2020 era del 98.59%, la masculina en torno al 99% y la femenina en torno al 98.2 %. Siendo el 39\u00ba pa\u00eds en el ranking mundial en alfabetizaci\u00f3n.</p> <p>Fuente: https://datosmacro.expansion.com/demografia/tasa-alfabetizacion/espana</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#oferta-educativa-existente","title":"Oferta educativa existente.","text":"<p>La oferta educativa existente es muy amplia en todas las etapas:</p> <p>Educaci\u00f3n Infantil, Educaci\u00f3n Primaria, Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria, Bachillerato, Formaci\u00f3n Profesional (26 familias profesionales, con sus respectivos ciclos de Grado Medio, Grado Superior y FP B\u00e1sica).</p> <p>Universidad.</p> <p>Toda la oferta educativa existente es p\u00fablica, concertada y/o privada.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#necesidades-de-habilidades-especificas-en-el-mercado-laboral-local","title":"Necesidades de habilidades espec\u00edficas en el mercado laboral local","text":"<p>Hace falta personal en diversos sectores de actividad como: hosteler\u00eda, comercio, </p> <p>construcci\u00f3n, electricidad, fontaner\u00eda, soldadura profesional, etc.</p> <p>En la Formaci\u00f3n Profesional, se ve con asiduidad, como unos ciclos formativos est\u00e1n muy demandados y otros, al contrario, no tienen demanda, por lo que algunos quedan inactivos y no pueden estudiarse por la poca demanda.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#cultura-empresarial","title":"Cultura Empresarial","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#actitud-hacia-el-emprendimiento-y-la-innovacion","title":"Actitud hacia el emprendimiento y la innovaci\u00f3n","text":"<p>Con el objeto de facilitar la puesta en marcha de nuevos proyectos empresariales y reducir los costes que conlleva el arranque de una empresa, el Ayuntamiento de Castell\u00f3n de la Plana, pone a disposici\u00f3n de las personas emprendedoras y empresas de reciente creaci\u00f3n, naves, despachos o espacios coworking durante un tiempo determinado.</p> <p>As\u00ed mismo, con el prop\u00f3sito de fomentar la cultura emprendedora, potenciando el emprendimiento y el autoempleo como motor principal del desarrollo econ\u00f3mico del municipio, el Ayuntamiento de Castell\u00f3n de la Plana, viene celebrando desde el 2018 diferentes Jornadas y Ferias de Emprendimiento en distintas tem\u00e1ticas, con el fin de estimular la competitividad empresarial y apoyar nuevas iniciativas emprendedoras.</p> <p>Por otra parte, el Ayuntamiento de Castell\u00f3n y la UJI vienen organizando desde hace tres a\u00f1os los premios Talento Emprendedor con los que se promueve la innovaci\u00f3n, creatividad y emprendimiento en el \u00e1mbito universitario. </p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#existencia-de-incubadores-o-espacios-para-startups","title":"Existencia de incubadores o espacios para startups","text":"<ul> <li>CEEI i Ayuntamiento de Castell\u00f3.</li> <li>C\u00e1mara de Comercio de Castell\u00f3.</li> <li>Viveros de Empresas</li> <li>FEVECTA</li> <li>Altres</li> </ul>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#colaboracion-entre-empresas-y-el-sector-educativo","title":"Colaboraci\u00f3n entre empresas y el sector educativo","text":"<ul> <li> <p>Convenios del IES con diversas empresas de cada sector de actividad relacionada con cada cicle formativo para la realizaci\u00f3n de las FCT.</p> </li> <li> <p>Convenios del IES con empresas para hacer la FP Dual.</p> </li> </ul>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#salud-y-bienestar","title":"Salud y Bienestar","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#acceso-a-servicios-de-salud","title":"Acceso a servicios de salud","text":"<p>El acceso a los servicios de salud ha cambiado bastante despu\u00e9s de la pandemia del COVID 19, ha ido al alza un acceso a la salud en atenci\u00f3n primaria de manera telem\u00e1tica y telef\u00f3nica, por lo que se ha reducido la presencialidad en los ambulatorios de atenci\u00f3n primaria de la provincia en general y de la capital.</p> <p>Esta situaci\u00f3n ha empeorado la asistencia m\u00e9dica general y en cualquier especialidad, con el consiguiente hartazgo de la poblaci\u00f3n, pues la atenci\u00f3n sanitaria no ha mejorado, sino que ha empeorado progresivamente, por la falta de medios y recursos econ\u00f3micos y por la falta de personal m\u00e9dico, de enfermer\u00eda, etc.</p> <p>En la atenci\u00f3n hospitalaria, la situaci\u00f3n no es mejor, en Urgencias hay mucha saturaci\u00f3n, incluso despu\u00e9s de pandemia, parece que no hemos aprendido de todo lo vivido durante la pandemia.</p> <p>La atenci\u00f3n no es mejor, las listas de espera para intervenciones quir\u00fargicas no se reducen, y el personal m\u00e9dico est\u00e1 saturado en muchas ocasiones por la falta de medios y por los pocos incentivos que reciben.</p> <p>Por tanto, el acceso est\u00e1 relativamente estructurado, la atenci\u00f3n no ha mejorado y estamos pasando de tener un muy buen sistema de salud p\u00fablico, a un sistema donde los sucesivos recortes, han supuesto un empeoramiento de la asistencia sanitaria a nivel nacional, independientemente del signo pol\u00edtico y de tener las competencias en materia sanitaria transferidas.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#indicadores-de-salud-de-la-poblacion","title":"Indicadores de salud de la poblaci\u00f3n","text":"<p>Esperanza de vida al nacer ( Comunitat Valenciana)</p> <ul> <li>Hombres:   79.6 a\u00f1os</li> <li>Mujeres:    85.2 a\u00f1os</li> </ul> <p>Tasa de mortalidad infantil por 1000 nacid@s viv@s ( Comunitat Valenciana)</p> <ul> <li>Ni\u00f1os:         2,58</li> <li>Ni\u00f1as:      1,99</li> </ul> <p>Fuente: Ministerio de Sanidad</p> <ul> <li>Tasa bruta de mortalidad por 1000 habitantes (Castell\u00f3n, 2022):      9.79 </li> <li>Tasa bruta de natalidad por 1000 habitantes (Castell\u00f3n, 2022):        6.99</li> </ul> <p>Fuente: INE</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#tendencias-en-la-adopcion-de-estilos-de-vida-saludables","title":"Tendencias en la adopci\u00f3n de estilos de vida saludables","text":"<p>Actualmente existe una tendencia al alza en la adopci\u00f3n de estilos de vida saludables, por ejemplo:</p> <ul> <li>Dietas para adelgazar.</li> <li>Dietas especiales ( vegan@s, vegetarian@s, personas con intolerancias al gluten, lactosa, fructosa, etc.)</li> <li>Dietas para mejorar la masa muscular.</li> <li>Tener h\u00e1bitos de vida saludable, hacer ejercicio a diario, caminar o practicar alg\u00fan deporte en concreto que mejore nuestra salud.</li> <li>Dejar de fumar, no consumir alcohol o drogas.</li> </ul>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#tecnologia-e-innovacion","title":"Tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#acceso-a-la-tecnologia-y-conectividad","title":"Acceso a la tecnolog\u00eda y conectividad","text":"<p>El acceso a la tecnolog\u00eda y la conectividad en la provincia de Castell\u00f3n es fundamental para el desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural. Dicho acceso depende de:</p> <ul> <li>Infraestructuras de conectividad</li> <li>Acceso en instituciones educativas</li> <li>Iniciativas p\u00fablicas y privadas: el gobierno local y las empresas privadas pueden jugar un papel crucial en la mejora del acceso a la tecnolog\u00eda y la conectividad. </li> <li>Promoci\u00f3n del emprendimiento e innovaci\u00f3n: el acceso a la tecnolog\u00eda y la conectividad tambi\u00e9n pueden fomentar el esp\u00edritu empresarial y la innovaci\u00f3n en la provincia. </li> <li>Turismo y promoci\u00f3n cultural: la tecnolog\u00eda y la conectividad tambi\u00e9n juegan un papel importante en la promoci\u00f3n del turismo y la difusi\u00f3n de la cultura local. El acceso a Internet en lugares tur\u00edsticos y la disponibilidad de aplicaciones y plataformas digitales pueden mejorar la experiencia de visitantes y residentes por igual.</li> </ul> <p>Por otra parte, hay que destacar que del equipamiento de productos TIC en las viviendas, como son el ordenador y el tel\u00e9fono, as\u00ed como el acceso a internet, se tienen los siguientes datos:</p> <p>Seg\u00fan el Instituto Valenciano de Estad\u00edstica, en base a la estimaci\u00f3n de indicadores provinciales de equipamiento y uso de las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n en los hogares del INE, en 2022 en Castell\u00f3n, el 82,8% de los hogares con al menos un miembro de 16 a 74 a\u00f1os, dispone de alg\u00fan tipo de ordenador (sobremesa, port\u00e1til, tablet). El tel\u00e9fono m\u00f3vil est\u00e1 disponible en la pr\u00e1ctica totalidad (99,4%) de los hogares de la provincia de Castell\u00f3n.</p> <p>Adem\u00e1s, el porcentaje de hogares de la provincia de Castell\u00f3n que disponen de acceso a internet se sit\u00faa alrededor del 97% en el mencionado a\u00f1o.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#grado-de-adopcion-de-las-tecnologias-emergentes","title":"Grado de adopci\u00f3n de las tecnolog\u00edas emergentes","text":"<p>La mayor\u00eda de las pymes de Castell\u00f3n cuenta ya con un nivel b\u00e1sico de digitalizaci\u00f3n, pero se encuentran rezagadas en adopci\u00f3n de tecnolog\u00edas m\u00e1s avanzadas como la inteligencia artificial, el big data, el cloud, la realidad virtual y aumentada, y el blockchain.</p> <p>Muchas empresas en Castell\u00f3n tienen menos de diez empleados, por lo que el reducido tama\u00f1o condiciona la capacidad para implantar tecnolog\u00edas emergentes que potenciar\u00edan su crecimiento. Es por esto por lo que la formaci\u00f3n adecuada es necesaria frente a la complejidad de estas tecnolog\u00edas. </p> <p>La adopci\u00f3n de estas tecnolog\u00edas en Castell\u00f3n depende de varios factores, como la infraestructura existente, la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n y desarrollo, el apoyo gubernamental y la demanda del mercado.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#iniciativas-gubernamentales-para-fomentar-la-innovacion","title":"Iniciativas gubernamentales para fomentar la innovaci\u00f3n","text":"<p>La innovaci\u00f3n constituye uno de los factores indispensables para el crecimiento econ\u00f3mico del pa\u00eds. Adem\u00e1s, es una de las claves para la creaci\u00f3n de empleo, la productividad y la mejora de la competitividad. </p> <p>El Ministerio de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades realiza actuaciones que fomentan la innovaci\u00f3n tanto en las empresas como en las entidades p\u00fablicas. En concreto,</p> <ul> <li>Compra P\u00fablica de Innovaci\u00f3n (CPI)</li> </ul> <p>Su objetivo es potenciar la innovaci\u00f3n en el sector p\u00fablico y privado mediante la compra p\u00fablica, para que se incorporen soluciones innovadoras en las Administraciones P\u00fablicas y se incentive la innovaci\u00f3n en las empresas.</p> <ul> <li>Fiscalidad y bonificaciones por actividades I+D+I. Sello de Pyme innovadora</li> </ul> <p>La Administraci\u00f3n P\u00fablica tiene instrumentos para impulsar la innovaci\u00f3n empresarial, como incentivos fiscales por actividades de investigaci\u00f3n y desarrollo y/o innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y bonificaciones sobre la cuota a la Seguridad Social por personal investigador.</p> <p>Como principales instrumentos fiscales, destacan los Informes Motivados Vinculantes y el sello PYME Innovadora. Los Informes Motivados Vinculantes aportan seguridad jur\u00eddica en la aplicaci\u00f3n de deducciones y bonificaciones por Investigaci\u00f3n, Desarrollo y/o Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica (I+D+i). Por otro lado, la creaci\u00f3n del sello de PYME Innovadora y de su registro busca poner estas empresas en valor, favorecer su identificaci\u00f3n y formular pol\u00edticas espec\u00edficas.</p> <p>Estos instrumentos est\u00e1n orientados a incitar la iniciativa del sector privado sin condicionar el \u00e1mbito innovador al que se orienta la empresa. </p> <ul> <li>Transferencia de conocimiento </li> </ul> <p>Constituye uno de los ejes de actuaci\u00f3n prioritarios en la Estrategia Espa\u00f1ola de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. El principal objetivo es colocar a Espa\u00f1a entre los pa\u00edses con mayor nivel de innovaci\u00f3n, haciendo que la transferencia de conocimiento tenga impacto en t\u00e9rminos de generaci\u00f3n de progreso.</p> <p>Para ello, es necesario favorecer la transferencia de conocimiento y desarrollar v\u00ednculos bidireccionales entre ciencia y empresas (en especial las pymes) a trav\u00e9s de la comprensi\u00f3n mutua de necesidades y objetivos. Adem\u00e1s, es de suma importancia asegurar la cooperaci\u00f3n p\u00fablico-privada en las distintas etapas de la cadena de valor: desde las fases iniciales del desarrollo de las tecnolog\u00edas en las que se favorecer\u00e1 la aplicaci\u00f3n del conocimiento, hasta la llegada al mercado de productos de inter\u00e9s para la sociedad. La I+D+I nacional debe priorizar y dar respuesta a los desaf\u00edos de los sectores estrat\u00e9gicos.</p> <ul> <li>Dise\u00f1o como motor de innovaci\u00f3n</li> </ul> <p>El dise\u00f1o es motor de la innovaci\u00f3n, estando siempre presente en el proceso productivo. Constituye la base y la fuerza impulsora de la innovaci\u00f3n.</p> <p>Ambos, innovaci\u00f3n y dise\u00f1o, se complementan e interaccionan entre s\u00ed. La innovaci\u00f3n es elemento determinante para el avance y la evoluci\u00f3n del dise\u00f1o, abri\u00e9ndole nuevos campos de desarrollo, al tiempo que el dise\u00f1o es herramienta que constituye la base y la fuerza impulsora de la innovaci\u00f3n.</p> <ul> <li>Pol\u00edticas regionales de innovaci\u00f3n </li> </ul> <p>El Ministerio Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades pretende seguir impulsando una mayor cooperaci\u00f3n entre las distintas empresas, centros tecnol\u00f3gicos y grupos de investigaci\u00f3n dispersos por el territorio nacional. </p> <p>En cuanto al \u00e1mbito auton\u00f3mico, el Instituto Valenciano de Competitividad Empresarial (Ivace) ha abierto en febrero del 2024 varias l\u00edneas de ayudas dirigidas a fomentar la innovaci\u00f3n y la digitalizaci\u00f3n de las empresas de la Comunidad Valenciana mediante la financiaci\u00f3n de proyectos que redunden en una mayor competitividad de las empresas y tengan resultados tangibles en la regi\u00f3n al final del plazo de ejecuci\u00f3n. </p> <p>Por otra parte, se ha creado el Programa Territorios Innovadores para dotar a los municipios de capacidades y recursos para impulsar la innovaci\u00f3n y la transformaci\u00f3n digital. Se ha creado un portal web dentro de la web de la Conselleria como punto de referencia para los ayuntamientos donde est\u00e1 disponible toda la informaci\u00f3n del programa y otros recursos de inter\u00e9s para los ayuntamientos en materia de innovaci\u00f3n.</p> <p>Se pretende coordinar actuaciones entre el conjunto del Sistema Valenciano de la Innovaci\u00f3n para maximizar su impacto. As\u00ed como impulsar una Iniciativa estrat\u00e9gica de colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada, de implantaci\u00f3n generalizada en empresas y administraciones de tecnolog\u00edas clave habilitadoras (KET), as\u00ed como la innovaci\u00f3n en procesos y administrativa.</p> <p>En Castell\u00f3n  Espaitec es el Parque Cient\u00edfico, Tecnol\u00f3gico y Empresarial de Universitat Jaume I. Es el espacio innovador que alberga empresas de base tecnol\u00f3gica, grupos de investigaci\u00f3n, asociaciones y entidades p\u00fablicas que trabajan en diferentes sectores econ\u00f3micos con el objetivo de contribuir al desarrollo socioecon\u00f3mico de la provincia de Castell\u00f3n y a la diversificaci\u00f3n de su tejido empresarial a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n.</p> <p>Otra iniciativa para engendrar focos de innovaci\u00f3n y desarrollo tecnol\u00f3gico es la intenci\u00f3n de crear de un hub tecnol\u00f3gico en el puerto de Castell\u00f3n. Ser\u00e1 importante para desarrollar un espacio formativo de innovaci\u00f3n, competencias digitales y tecnol\u00f3gicas, en torno a la inteligencia artificial, demostradores de contenidos digitales al servicio de las pymes e investigadores, asesoramiento en el desarrollo de aplicaciones tecnol\u00f3gicas, big data y otras tecnolog\u00edas disruptivas. Este fortalecer\u00e1 el respaldo a los sectores productivos basados en la tecnolog\u00eda y pretender\u00e1 consolidar un tejido empresarial innovador en la regi\u00f3n.</p> <p>En el \u00e1mbito local hay que mencionar que el Centro Europeo de Empresas e Innovaci\u00f3n de Castell\u00f3n (CEEI Castell\u00f3n) y el Ayuntamiento de Castell\u00f3n siguen abriendo v\u00edas de colaboraci\u00f3n para potenciar el emprendimiento y la innovaci\u00f3n entre las peque\u00f1as empresas y startups de la ciudad. Entre ellas, est\u00e1n llevando a cabo los encuentros de networking Caf\u00e9Crea para crear conexi\u00f3n y colaboraci\u00f3n entre los diversos agentes del ecosistema emprendedor (empresas, personas emprendedoras, startups, etc.)</p> <p>Hay que mencionar que el Centro Europeo de Empresas e Innovaci\u00f3n de Castell\u00f3n es una asociaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro, con 26 a\u00f1os de experiencia, que persigue difundir la cultura emprendedora y la innovaci\u00f3n local. Por un lado, a trav\u00e9s del asesoramiento a emprendedores para la creaci\u00f3n de empresas, consolidaci\u00f3n y crecimiento a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n. Por otro lado, tambi\u00e9n proporciona asesoramiento a empresas ya existentes y les ayuda a potenciar su mejora competitiva mediante la innovaci\u00f3n y diversificaci\u00f3n. Todo ello, para generar riqueza y empleo en el tejido empresarial de Castell\u00f3n.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#sostenibilidad-y-medio-ambiente","title":"Sostenibilidad y Medio Ambiente","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#practicas-sostenibles-e-iniciatives-medioambientales-en-la-comunidad-y-las-empresas","title":"Pr\u00e1cticas sostenibles e Iniciatives medioambientales en la comunidad y las empresas","text":"<p>Las pr\u00e1cticas sostenibles y las iniciativas medioambientales que se est\u00e1n llevando a cabo en Castell\u00f3n son las siguientes:</p> <ul> <li>Educaci\u00f3n ambiental: programas educativos sobre la importancia de la sostenibilidad y la conservaci\u00f3n de recursos.</li> <li>Reciclaje y gesti\u00f3n de residuos mediante diferentes programas. </li> <li>Movilidad sostenible: Fomento del uso de transporte p\u00fablico, de bicicletas y veh\u00edculos el\u00e9ctricos.</li> <li>Energ\u00edas renovables: Incentivos para la instalaci\u00f3n de sistemas de energ\u00eda solar y e\u00f3lica.</li> </ul>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#iniciativas-medioambientales-locales","title":"Iniciativas medioambientales locales","text":"<p>En cuanto a las iniciativas medioambientales y las pr\u00e1cticas sostenibles realizadas en las empresas de Castell\u00f3n hay que comentar que se trabajan aspectos como: </p> <ul> <li>Eficiencia energ\u00e9tica.</li> <li>Gesti\u00f3n de residuos como el reciclaje, la reutilizaci\u00f3n y el compostaje.</li> <li>Abastecimiento responsable priorizando proveedores con pr\u00e1cticas sostenibles</li> <li>Responsabilidad social corporativa mediante proyectos y actividades que benefician a la comunidad local.</li> </ul>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#consciencia-ambiental-y-participacion-en-practicas-ecologicas","title":"Consciencia ambiental y participaci\u00f3n en pr\u00e1cticas ecol\u00f3gicas","text":"<p>La conciencia ambiental y la participaci\u00f3n en pr\u00e1cticas ecol\u00f3gicas son dos aspectos fundamentales para promover la sostenibilidad y la preservaci\u00f3n del medio ambiente. </p> <p>En el IES El Camin\u00e0s se han puesto en marcha diversas pr\u00e1cticas ecol\u00f3gicas:</p> <ul> <li>Impulsar el reciclaje</li> <li>Promover la conciencia medioambiental poniendo en marcha un huerto en el centro</li> <li>Reducci\u00f3n del consumo el\u00e9ctrico cambiando por fases bombillas y tubos fluorescentes por LED. </li> <li>Cambio del suministro de agua en la sala del profesorado, reduciendo la huella de carbono, ahorrando consumo de recursos y desplazamientos en el suministro.</li> <li>Actuaci\u00f3n de cerrar el parking del centro, persiguiendo la disuasi\u00f3n del uso de veh\u00edculos de combusti\u00f3n por bicicletas, patinetes, etc. </li> <li>La conciencia medio ambiental est\u00e1 presente como contenido transversal </li> <li>Digitalizaci\u00f3n a trav\u00e9s de plataformas como Aules o Geode </li> </ul> <p>La educaci\u00f3n, la sensibilizaci\u00f3n y el acceso a informaci\u00f3n ofrecida por el IES El Camin\u00e0s son clave para fomentar la conciencia ambiental y la participaci\u00f3n en pr\u00e1cticas ecol\u00f3gicas.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#clima-social-y-comunitario","title":"Clima Social y Comunitario","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#cohesion-social-y-participacion-comunitaria","title":"Cohesi\u00f3n social y participaci\u00f3n comunitaria","text":"<p>El Ayuntamiento de Castell\u00f3 ha elaborado el I Plan municipal de Inclusi\u00f3n y Cohesi\u00f3n Social 2022-2025, un documento fruto del an\u00e1lisis de la realidad de la ciudad y de la participaci\u00f3n de agentes sociales, pol\u00edticos y t\u00e9cnicos que facilita al consistorio una hoja de ruta para seguir avanzando en pol\u00edticas de bienestar.</p> <p>Este I Plan de Inclusi\u00f3n es una herramienta de transformaci\u00f3n social para asegurar el bienestar de la ciudadan\u00eda gracias a la definici\u00f3n de un plan de acci\u00f3n hasta 2025 con medidas para corregir los factores que generan desigualdad y vulnerabilidad social. Las seis l\u00edneas estrat\u00e9gicas del plan son: inclusi\u00f3n sociolaboral: acceso a la ocupaci\u00f3n de calidad; garant\u00eda de prestaciones; garant\u00eda de protecci\u00f3n de derechos y acceso a los servicios p\u00fablicos; garant\u00eda de equidad territorial y cohesi\u00f3n social; atenci\u00f3n a la infancia y adolescencia y reducci\u00f3n del empoderamiento infantil; y promoci\u00f3n de la igualdad de oportunidades entre hombres y mujeres, con especial consideraci\u00f3n a la lucha contra la feminizaci\u00f3n de la pobreza.</p> <p>El art\u00edculo 131 de la Ley 7/1985, de 2 de abril, prev\u00e9 para los Grandes Municipios la creaci\u00f3n de un Consejo Social de la Ciudad como \u00f3rgano participativo consultivo, en que se integren las principales organizaciones sociales y econ\u00f3micas del municipio, centradas en el desarrollo local y la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica urbana, \u00e1mbitos que adquieren importancia en las pol\u00edticas locales. El importante crecimiento urbano de Castell\u00f3 de la Plana aconsej\u00f3 la aplicaci\u00f3n del nuevo r\u00e9gimen jur\u00eddico previsto en dicha ley para los Municipios de Gran Poblaci\u00f3n, lo cual se hizo efectivo con la entrada en vigor de la Ley 12/2005, de 22 de diciembre, de la Generalitat Valenciana, que comport\u00f3 la creaci\u00f3n del Consejo Social de la Ciudad, caracterizado porque en \u00e9l se integran no s\u00f3lo representantes de las asociaciones vecinales, sino tambi\u00e9n de otras organizaciones que representan los sectores econ\u00f3micos, profesionales y sociales de la ciudad.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#tendencias-en-el-voluntariado-y-en-actividades-comunitarias","title":"Tendencias en el voluntariado y en actividades comunitarias","text":"<p>La tendencia en el voluntariado ha estado experimentando algunos cambios y evoluciones en los \u00faltimos a\u00f1os. \u00daltimamente el voluntariado ha ido expandiendo su alcance m\u00e1s all\u00e1 de las \u00e1reas tradicionales como la asistencia social o la ayuda humanitaria. En Castell\u00f3n, se ha visto un aumento en la participaci\u00f3n voluntaria en temas como la protecci\u00f3n del medio ambiente, la educaci\u00f3n, la cultura y el deporte. </p> <ol> <li>El voluntariado digital tambi\u00e9n ha crecido en los \u00faltimos tiempos, actividades como la tutor\u00eda en l\u00ednea o el dise\u00f1o gr\u00e1fico para organizaciones sin fines de lucro, son formas de voluntariado novedosas, pero no menos importantes. Tambi\u00e9n se ha visto incrementado en los \u00faltimos a\u00f1os el voluntariado corporativo de las empresas que facilitan la realizaci\u00f3n de estas pr\u00e1cticas a sus trabajadores y, tambi\u00e9n, el enfoque del voluntariado en la juventud.</li> </ol> <p>El trabajo comunitario en la provincia de Castell\u00f3n se realiza desde los a\u00f1os 90, y una de las actividades comunitarias m\u00e1s importantes de la ciudad es dinamizar y coordinar mesas de trabajo compuestas por entidades sociales, educativas, formativas y sanitarias, para trabajar juntos para proyectos interdisciplinarios y compartir objetivos y sinergias con una metodolog\u00eda de intervenci\u00f3n com\u00fan.</p> <p>El objetivo de estos proyectos comunitarios es el de ofrecer los instrumentos que una persona o comunidad requiere para su fortalecimiento personal y colectivo. As\u00ed mismo, se impulsan actuaciones preventivas y de inclusi\u00f3n desde la perspectiva territorial para afrontar las necesidades, problem\u00e1ticas y retos sociales, que refuerzan los h\u00e1bitos de convivencia social y facilitan la cohesi\u00f3n y las relaciones sociales, comunitarias y familiares.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#niveles-de-seguridad-y-calidad-de-vida","title":"Niveles de seguridad y calidad de vida","text":"<p>La provincia de Castell\u00f3n es una de las tres provincias de la Comunidad Valenciana con menor tasa de criminalidad y adem\u00e1s se sit\u00faa en la media nacional que es de 47\u20197%, por lo que es una de las provincias m\u00e1s seguras de toda Espa\u00f1a.</p> <p>Por otra parte, la provincia de Castell\u00f3n es una de las \u00e1reas m\u00e1s ricas y pr\u00f3speras de Espa\u00f1a, gracias al desarrollo en las \u00faltimas d\u00e9cadas de actividades industriales y de servicios de notable \u00e9xito. La creaci\u00f3n de empleo y la calidad de vida han avanzado a la vez que este desarrollo econ\u00f3mico. Sin embargo, para preservar y mejorar este bienestar, se precisa, en la medida de lo posible, perfilar los escenarios a los que la sociedad castellonense se va a enfrentar en el futuro, a fin de definir los retos y las oportunidades que se ir\u00e1n planteando en un futuro.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#impacto-de-acontecimientos-externos","title":"Impacto de acontecimientos externos","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#consideracion-de-acontecimientos-externos-como-pandemias-desastres-naturales-o-crisis-economicas-recientes","title":"Consideraci\u00f3n de acontecimientos externos como pandemias, desastres naturales o crisis econ\u00f3micas recientes","text":"<p>La pandemia COVID-19 y las crisis econ\u00f3micas recientes han tenido un impacto significativo en la provincia de Castell\u00f3n. Pr\u00e1cticamente todos los sectores se han visto afectados negativamente a partir de las diferentes crisis econ\u00f3micas vividas en la provincia. Muchas empresas en \u00e1mbitos como el turismo, la hosteler\u00eda, el comercio y la industria sufrieron p\u00e9rdidas econ\u00f3micas al cerrar sus negocios de forma permanente, lo que gener\u00f3 mucho desempleo y dificultades financieras en la comunidad local. </p> <p>Debido a esto, se gener\u00f3 un impacto en la salud p\u00fablica, en el \u00e1mbito econ\u00f3mico, en el turismo y en la educaci\u00f3n.</p> <p>M\u00e1s concretamente, la pandemia mundial origin\u00f3 cambios en la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los centros educativos y en las metodolog\u00edas docentes. Se tuvo que recurrir a las clases online y a trabajar a trav\u00e9s de plataformas educativas. La pandemia aceler\u00f3 el proceso de digitalizaci\u00f3n y se hizo patente una brecha digital. El alumnado cuando acuden a un centro educativo tiene las mismas herramientas y oportunidades. Sin embargo, al eliminar la presencialidad muchos vieron afectado su aprendizaje. Este hecho se arrastra en las aulas.</p> <p>M\u00e1s recientemente, ha habido tambi\u00e9n un impacto en las aulas por la guerra de Ucrania. En concreto, la Comunidad Valenciana es la que m\u00e1s alumnado ucraniano desplazado por la guerra ha acogido.</p> <p>Esto ha supuesto un importante reto para las instituciones educativas que han tenido que adaptar espacios, reforzar el idioma y distribuir recursos para poder atender al nuevo alumnado. Este adem\u00e1s de la barrera idiom\u00e1tica a la que se enfrentaba llegaba an\u00edmicamente en un momento complicado, con una realidad muy dif\u00edcil.</p> <p>La recuperaci\u00f3n completa de estos impactos se est\u00e1 llevando a cabo y requiere tiempo y esfuerzos coordinados a nivel local, regional y nacional.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#promocion-de-los-ciclos-formativos","title":"Promoci\u00f3n de los ciclos formativos.","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#puertas-abiertas","title":"Puertas abiertas","text":"<p>La \u00faltima semana del mes de abril el centro organiza una jornada de puertas abiertas para mostrar su oferta formativa a los diferentes institutos de la ciudad de Castell\u00f3n. En dicha jornada los diferentes departamentos de las familias profesionales explican los diferentes ciclos formativos y resuelven las dudas del alumnado visitante. </p> <p>La jornada de puertas abiertas de la familia profesional de cer\u00e1mica se desarrolla en el centro de referencia nacional de fabricaci\u00f3n cer\u00e1mica de LABORA la \u00faltima semana del mes de mayo. </p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#ferias","title":"Ferias","text":"<p>El IES Camin\u00e0s asiste cada a\u00f1o a la Feria de FP comarcal de Castell\u00f3n. Cada familia profesional del Centro (Inform\u00e1tica, Cer\u00e1mica, Administraci\u00f3n y Comercio y Marketing) participa con un stand y organizando actividades.</p> <p>El departamento de cer\u00e1mica asiste tambi\u00e9n a la feria DESTACA, en la que se entregan los premios IMPULSA que nuestro alumnado ha ganado en varias ocasiones.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#marketing-digital","title":"Marketing digital","text":"<p>El uso de internet y de los canales digitales ha impactado tambi\u00e9n en el sector educativo. Internet se ha convertido en una herramienta prioritaria a la hora de consultar todo tipo de informaci\u00f3n.  Por una parte, los padres consultan desde internet informaci\u00f3n sobre la oferta formativa de colegios, institutos, ect, y por otra, los j\u00f3venes se informan e incluso una parte de ellos quiere estudiar y prepararse a distancia. </p> <p>El IES El Camin\u00e0s se apoya en los siguientes pilares para llevar a cabo la comunicaci\u00f3n digital: el sitio web, las redes sociales Instagram y Facebook y el canal de comunicaci\u00f3n Telegram.</p> <p>La p\u00e1gina web es muy importante porque sirve de escaparate para exponer todo lo referente al centro educativo; datos e historia del instituto, ense\u00f1anzas que se imparten, organizaci\u00f3n del centro, tr\u00e1mites acad\u00e9micos, etc. En ella reposan todas las visitas que llegan de los buscadores, redes sociales o canales de comunicaci\u00f3n. </p> <p>Las redes sociales se han convertido en un canal b\u00e1sico de comunicaci\u00f3n humana, especialmente entre la poblaci\u00f3n joven, que son nuestros estudiantes. Por ello, el centro tiene una cuenta de Instagram, Facebook y otra de Telegram para comunicar y reforzar las actividades y acciones realizadas en la instituci\u00f3n educativa. </p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#2-objectius-generals-del-cicle","title":"2. Objectius generals del cicle","text":"<p>Els objectius generals de cada cicle no poden establir-se de forma gen\u00e8rica i s'establir\u00e0n a cada cicle de forma espec\u00edfica.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#3-elements-transversals","title":"3. Elements transversals","text":"<p>Ac\u00ed pots aprofitar per a posar coses que siguen transversals a tots els m\u00f2duls del cicle. \u00c9s un bon lloc per a desenvolupar els Resultats d'Aprenentatge (RA) referents a actituds de cara a l'empresa (o els continguts actitudinals equivalents, segons vulgueu fer-ho d'un mode o un altre), si \u00e9s que teniu intenci\u00f3 d'avaluar de manera legal uns certs aspectes actitudinals. Tamb\u00e9 podeu posar altres coses transversals que vegeu d'inter\u00e9s (\u00fas de les noves tecnologies, \u00fas adequat de dispositius m\u00f2bils\u2026). </p> <p>EXEMPLE:  </p> <p>Continguts actitudinals \u2192   suposaran el 10% PER A GRAU SUPERIOR I 20% PER A GRAU MITJ\u00c0 sobre la nota final. Estos continguts es corresponen amb les seg\u00fcents actituds necess\u00e0ries per a desenvolupar un treball adequat en l'entorn laboral corresponent: </p> <p>\u25aa Puntualitat i assist\u00e8ncia al lloc de treball </p> <p>\u25aa Neteja personal </p> <p>\u25aa Lavabo en el lloc de treball </p> <p>\u25aa Lavabo, orde i planificaci\u00f3 en les activitats, treballs i informes realitzats </p> <p>\u25aa Respecte i compliment de les normes de seguretat, qualitat i medi ambient </p> <p>\u25aa Respecte i tracte correcte amb tots els membres de la comunitat educativa </p> <p>\u25aa Integraci\u00f3 i adequaci\u00f3 a la din\u00e0mica de treball de l'aula/taller </p> <p>\u25aa Professionalitat en l'acompliment del treball </p> <p>L'alumne adquirir\u00e0 la m\u00e0xima nota en continguts actitudinals quan la valoraci\u00f3 general de tots els punts anteriors siga excel\u00b7lent per al desenvolupament de les seues funcions professionals. D'esta manera, la nota que cada alumne obtindr\u00e0 en continguts actitudinals es correspondr\u00e0 amb el grau de consecuci\u00f3 d'estes actituds en comparaci\u00f3 amb l'actitud esperada en el m\u00f3n laboral. Aquells alumnes que no mostren unes capacitats a nivell de continguts actitudinals suficients com per a poder exercir la seua labor professional, no podran aprovar el m\u00f2dul. </p> <p>Si decidixes posar una cosa similar a l'anterior, recorda que si un alumne susp\u00e9n un trimestre per continguts actitudinals, la seua recuperaci\u00f3 haur\u00e0 de versar sobre este contingut actitudinal en q\u00fcesti\u00f3, no sobre la resta de continguts del m\u00f2dul. En qualsevol cas, este punt \u00e9s controvertit\u2026 Aix\u00f2 \u00e9s el que jo crec i com jo ho faig. No em faig responsable si ho apliques i despr\u00e9s inspecci\u00f3 et posa pegues o fins i tot et diu que no \u00e9s legal. </p> <p>Estos criteris que s'han posat d'exemple tamb\u00e9 podrien no ser generals i pert\u00e0nyer solament a un o m\u00e9s m\u00f2duls. </p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#ra-transversal-actitudinal","title":"RA Transversal actitudinal","text":"RAT1. Assoleix els comportaments i les actituds necessaris per a desenvolupar un treball adequat, tant a l\u00b4entorn educatiu com al laboral. Criteris d\u2019Avaluaci\u00f3 CE1. S'ha assistit al lloc de treball amb una correcta puntualitat, arribant en els temps establerts i sense alterar l\u2019ordre dins de l\u2019aula. CE2. S\u2019ha participat en la neteja i manteniment dels espais, el material i l\u2019equipament del centre. CE3. Ha tingut cura de cuidar els aspectes personals perqu\u00e8 la conviv\u00e8ncia en el aula i en el centre siga la correcta. CE4. S'ha mantingut un ordre, neteja, planificaci\u00f3, creativitat i autonomia en els treballs, activitats i informes realitzats. CE5. S'han complimentat correctament les normes de seguretat, qualitat i medi ambient, aix\u00ed com mantindre un tracte correcte amb tots els membres de la comunitat educativa."},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#ra-transversal-trabajo-en-equipo","title":"RA Transversal trabajo en equipo","text":"RAT2. Es relaciona i integra en un equip, col\u00b7laborant de forma activa per assolir objectius comuns, assumint responsabilitats i funcions de lideratge, intercanviant informacions, resolent problemes, mantenint una cultura d'actualitzaci\u00f3 i innovaci\u00f3 i contribuint a la millora i el desenvolupament col\u00b7lectiu. Tem\u00e0tica Criteris d\u2019Avaluaci\u00f3 Planificaci\u00f3/Distribuci\u00f3 de les tasques CE1. S'ha establert la planificaci\u00f3 de tasques analitzant activitats i c\u00e0rregues de treball fent-ne un repartiment equitatiu. Presa de decisions CE2. S'ha participat de manera efica\u00e7 en el proc\u00e9s de presa de decisions analitzant tota la informaci\u00f3 disponible per afrontar i resoldre diferents situacions, problemes o conting\u00e8ncies. Innovaci\u00f3/creativitat CE3. S'ha desenvolupat la creativitat, la cultura d'actualitzaci\u00f3, l'esperit innovador i cr\u00edtic responent als reptes que es presenten a l'organitzaci\u00f3 i a la vida personal. Assumpci\u00f3 de funcions i responsabilitats (rols) CE4. S'ha exercit i complert de manera efica\u00e7 les funcions i responsabilitats dins de l'equip. Interacci\u00f3 en l\u2019equip CE5. S'ha interaccionat efica\u00e7ment amb els membres de l'equip, expressant-ne lliurement les opinions i punts de vista, intercanviant informacions i escoltant les opinions dels altres per arribar a consensos."},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#4-autoavaluacio","title":"4. Autoavaluaci\u00f3","text":"<p>Al final de cada trimestre es realitzar\u00e0 una reuni\u00f3 de departament en la qual es far\u00e0 un seguiment de la programaci\u00f3 de departament, anotant-se aquells aspectes on no s'haja complit la programaci\u00f3, aix\u00ed com els motius, i les mesures correctores a prendre (...). </p> <p>Aix\u00ed mateix, a final de curs, i una vegada acabada l'avaluaci\u00f3, es passar\u00e0 una enquesta a l'alumnat per a con\u00e9ixer les seues perspectives respecte al cicle en general i als diferents m\u00f2duls en particular. </p> <p>Potser \u00e9s un bon lloc per a recordar que els equips docents es reuniran amb periodicitat m\u00ednima mensual i el tutor al\u00e7ar\u00e0 i custodiar\u00e0 l\u2019acta.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#5-programes-plurilingues","title":"5. Programes pluriling\u00fces","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#6-competencies-professionals-personals-i-socials","title":"6. Compet\u00e8ncies professionals, personals i socials","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#7-metodologia-orientacions-didactiques","title":"7. Metodologia. Orientacions did\u00e0ctiques","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#metodologia-general-y-especifica","title":"Metodolog\u00eda general y espec\u00edfica","text":"<p>La metodolog\u00eda va a determinar \u201cc\u00f3mo\u201d el docente va a trabajar con su alumnado. Para ello, desglosamos la misma en diferentes aspectos a tener en cuenta.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#evaluacion-inicial-o-diagnostica","title":"Evaluaci\u00f3n inicial o diagn\u00f3stica","text":"<p>Imprescindible para conocer de d\u00f3nde parte mi alumnado y, por consecuencia, fomentar un aprendizaje significativo entre los mismos.  La evaluaci\u00f3n inicial tiene como prop\u00f3sito:</p> <ul> <li>Conocer las caracter\u00edsticas, competencias y la formaci\u00f3n previa del alumnado.</li> <li>Conocer la experiencia profesional previa relacionada con el perfil profesional para ubicarlo y orientarlo.</li> <li>Ajustar las programaciones did\u00e1cticas a partir de la informaci\u00f3n recogida en los dos apartados anteriores.</li> <li>Reajustar el proyecto intermodular con las informaciones recogidas.</li> </ul>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#enfoqueprincipios-metodologicos","title":"Enfoque/Principios metodol\u00f3gicos","text":"<p>El enfoque o principio metodol\u00f3gico base que tomar\u00e1 como est\u00e1ndar ser\u00e1 trabajar una metodolog\u00eda activa entre nuestro alumnado, la cual va a fomentar\u00e1 entre los mismos:</p> <ul> <li>Aprendizaje individual</li> <li>Aprendizaje grupal</li> <li>Adquisici\u00f3n de los procesos productivos de cada m\u00f3dulo</li> </ul>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#actividades-y-estrategias-de-ensenanzaaprendizaje","title":"Actividades y estrategias de ense\u00f1anza/aprendizaje","text":"<p>Pasamos a describir las estrategias de ense\u00f1anza/aprendizaje y los instrumentos de evaluaci\u00f3n, los cuales nos permitir\u00e1n aplicar los principios metodol\u00f3gicos que buscamos fomentar entre nuestro alumnado, y recopilar en forma de evidencias el progreso que de forma acumulada vayan mostrando, respectivamente.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#estrategias-procedimientos-y-tecnicas","title":"Estrategias, procedimientos y t\u00e9cnicas","text":"<p>Conviene distinguir previamente entre los conceptos de estrategias, procedimientos y t\u00e9cnicas a la hora aplicar los mencionados principios metodol\u00f3gicos.</p> <p>Podemos entender el concepto de estrategia como un conjunto de acciones que se llevan a cabo para lograr un determinado fin u objetivo. Es decir, es como un plan o proyecto de c\u00f3mo llegar a que el alumnado obtenga un aprendizaje significativo, es decir, f\u00e1cil de recordar lo aprendido, llevarlo a otra situaci\u00f3n y emplear lo aprendido por s\u00ed mismos.</p> <p>En el \u00e1rea educativa existen diferentes tipos de estrategias de aprendizaje orientadas cada una de ellas a un nivel educativo concreto. Dado que nos estamos focalizando en Formaci\u00f3n Profesional, pasamos a describir las que se debemos trabajar con nuestro alumnado:</p> <ul> <li>Significativo  El aprendizaje significativo hace presencia cuando\u00a0el alumno es capaz de transformar su conocimiento actual a partir de uno nuevo.\u00a0Este tipo de aprendizaje requiere de una estrategia de recogida de informaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de conocimientos.</li> <li>Experiencial  Es el tipo de aprendizaje que\u00a0se produce por la experiencia que se vive,\u00a0y hace \u00e9nfasis en lo pr\u00e1ctico y en\u00a0aprender de los errores\u00a0que se cometan. Para este tipo de aprendizaje es muy importante el manejo de la frustraci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento de un gu\u00eda.</li> <li>Colaborativo  contribuyen a comprender y respetar las visiones de los dem\u00e1s, fortaleciendo el comportamiento y pensamiento aut\u00f3nomo, haciendo que el estudiante sea m\u00e1s independiente y busque soluciones ya sea individual o colectivamente.</li> </ul> <p>Un procedimiento es un conjunto de acciones ordenadas y orientadas a la consecuci\u00f3n de una meta, fin u objetivo. La memoria se olvida, y si el estudiante comprende por sus propios medios, trasferir\u00e1 lo aprendido a otras situaciones que se le presenten.</p> <p>El saber hacer, junto con el saber decir, es sin\u00f3nimo de procedimiento, aplicado sobre los diferentes instrumentos de evaluaci\u00f3n (actividades, proyectos, retos, etc.) que se realicen, har\u00e1 que el estudiante se atreva a construir sobre lo aprendido a la hora de realizar todo tipo de trabajos. </p> <p>A estos dos saberes falta la uni\u00f3n del \u00faltimo saber, el saber estar, el cual completar\u00e1 la formaci\u00f3n del alumnado en tanto en cuanto se refiere a la inculcaci\u00f3n de valores, y a la integraci\u00f3n del mismo dentro de la sociedad actual. </p> <p>Los procedimientos did\u00e1cticos, son el camino seguido en la integraci\u00f3n de dichos tres saberes. Estos procedimientos pueden aplicar diferentes t\u00e9cnicas que permitir\u00e1n al alumnado ser competente en su d\u00eda a d\u00eda en el entorno laboral.</p> <p>Entendemos el concepto de t\u00e9cnica como un conjunto de reglas, normas acciones y protocolos que te guiar\u00e1n hacia un resultado determinado. Pasamos describir los tipos de t\u00e9cnicas que deber\u00edamos trabajar con nuestro alumnado.</p> <p>1) T\u00e9cnicas de aprendizaje aut\u00f3nomo: el alumno comprende el trabajo realizado desarrollando sus habilidades para un aprendizaje independiente. 1) T\u00e9cnicas de aprendizaje colaborativo: se trabaja de manera grupal, donde los estudiantes intercambian ideas buscando el desarrollo de sus habilidades y destrezas entre ellos, pero siempre contando con la intervenci\u00f3n del docente en todo momento. 1) T\u00e9cnicas para el aprendizaje asistido: es cuando el estudiante est\u00e1 aprendiendo dentro del aula recibiendo apoyo y/o colaboraci\u00f3n del docente (o de otro estudiante) de forma directa o indirecta 1) T\u00e9cnicas de aprendizaje aplicativo: est\u00e1 dirigido en fomentar las experiencias del alumno.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#instrumentos-de-evaluacion","title":"Instrumentos de evaluaci\u00f3n","text":"<p>Los instrumentos de evaluaci\u00f3n, o actividades, son el veh\u00edculo a trav\u00e9s del cual se trabajar\u00e1 cada uno de los contenidos y competencias que integran las unidades de trabajo y que llevar\u00e1 al alumnado a alcanzar los resultados de aprendizaje.</p> <p>Dichas actividades son variadas, \u00fatiles y funcionales, puesto que han sido contextualizadas, y adem\u00e1s est\u00e1n relacionadas entre ellas. Estas estar\u00e1n secuenciadas y partir\u00e1n de los conocimientos que posea el alumnado. Hay que indicar que cada unidad contar\u00e1 con un gran n\u00famero de actividades para que los mismos dominen una serie de rutinas. Las actividades las vamos a clasificar en los siguientes tipos:</p> <ul> <li>Actividades iniciales/activaci\u00f3n. Realizadas al principio de cada unidad de trabajo, estas servir\u00e1n por un lado para presentar al alumnado los contenidos de la unidad y, por otro, buscar\u00e1n la motivaci\u00f3n y el inter\u00e9s de estos. Adem\u00e1s, se centrar\u00e1n en el acercamiento a sus conocimientos previos. Destacamos: debates, pruebas iniciales, videos, b\u00fasquedas en Internet, din\u00e1micas de grupo, etc.</li> <li>Actividades de desarrollo. Encaminadas a que el alumnado adquiera los conocimientos que se han programado. Este tipo de actividades las vamos a desglosar en las siguientes:</li> <li>Actividades de demostraci\u00f3n: las utilizaremos para transmitir el conocimiento al alumnado. Destacamos: docencia directa, visita de expertos, conferencias, etc.</li> <li>Actividades de aplicaci\u00f3n: deben activar al alumnado a trav\u00e9s de actividades con las que aplique lo aprendido. Proveen el entrenamiento y la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de lo aprendido, tanto de forma individual como en grupo. Destacamos: actividades de clase, retos y problemas, debates, etc.</li> <li>Actividades de investigaci\u00f3n: ideales para la adquisici\u00f3n de contenidos te\u00f3ricos de forma aut\u00f3noma y a trav\u00e9s del descubrimiento. Destacamos: ABP/ABR, b\u00fasquedas en Internet, lectura de libros, etc.</li> <li>Actividades de refuerzo. Ser\u00e1n actividades que ayuden a adquirir el conocimiento a aquel alumnado que presente dificultades de aprendizaje. Destacamos: actividades de recuperaci\u00f3n, res\u00famenes, test de repaso, planes espec\u00edficos de atenci\u00f3n al alumnado, etc.</li> <li>Actividades de ampliaci\u00f3n. Ser\u00e1n actividades dirigidas al alumnado que hayan superado con facilidad las propuestas de trabajo ordinarias, y que les permitir\u00e1 seguir creciendo en su conocimiento. Destacamos: trabajos alternativos, trabajos a iniciativa, investigaciones, etc.</li> <li>Actividades de cierre. Son actividades de recapitulaci\u00f3n con las que cerrar las UD, excelentes para reflexionar y extraer conclusiones, aparte de introducir y enganchar con las siguientes unidades. Destacamos: debates, juegos de repaso, exposiciones, etc.</li> <li>Actividades de evaluaci\u00f3n. Actividades con claro car\u00e1cter evaluador que recogen las evidencias de progreso del alumnado. Destacamos: Pruebas orales y escritas, trabajos pr\u00e1cticos, dosieres de trabajo, etc.</li> <li>Actividades complementarias. Son aquellas organizadas durante el horario escolar, de acuerdo con su Proyecto Curricular, que tienen un car\u00e1cter diferenciado de las propiamente lectivas por el momento, espacios o recursos que utilizan. Destacamos: visita de expertos, salida externas, etc.** </li> <li>Actividades extraescolares. Son aquellas encaminadas a potenciar la apertura del centro a su entorno y a procurar la formaci\u00f3n integral del alumnado en aspectos referidos a la ampliaci\u00f3n de su horizonte cultural, la preparaci\u00f3n para su inserci\u00f3n en la sociedad o el uso del tiempo libre. Estas actividades se realizan fuera del horario lectivo, tienen car\u00e1cter voluntario para todo el alumnado del centro y no forman parte del proceso de evaluaci\u00f3n. Destacamos: Torneos, yincanas y campeonatos, realizaci\u00f3n de servicios comunitarios, etc.</li> </ul>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#agrupamientos","title":"Agrupamientos","text":"<p>El docente decidir\u00e1 qu\u00e9 tipo de agrupamiento le conviene aplicar en funci\u00f3n de lo que quiera potenciar durante el proceso de ense\u00f1anza/aprendizaje. B\u00e1sicamente las posibles opciones de las que dispone el docente son:</p> <ul> <li>Trabajo individual: para las actividades que requieran la implicaci\u00f3n personal y \u00fanica del alumno o alumna.</li> <li>Trabajo en peque\u00f1os grupos: ser\u00e1n grupos heterog\u00e9neos reducidos. Estos estar\u00e1n formados por un m\u00ednimo de dos alumnos, y deber\u00e1n fomentar la inclusi\u00f3n del alumnado y que estos trabajen de manera eficiente.</li> <li>Trabajo en grupos grandes: ser\u00e1n grupos heterog\u00e9neos donde hablamos de agrupaciones grandes. Los casos m\u00e1s habituales suelen partir el grupo clase en dos agrupaciones, llegando el caso de tener un solo grupo que incluya a la totalidad del alumnado. </li> </ul> <p>Faltar\u00eda incluir un listado de recursos disponible a nivel de instituto.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#recursos-didacticos-y-organizativos","title":"Recursos did\u00e1cticos y organizativos","text":"<p>B\u00e1sicamente se trata de indicar de qu\u00e9 recursos va a disponer el alumnado, y los docentes, para la impartici\u00f3n de las clases y la realizaci\u00f3n de los diferentes instrumentos de evaluaci\u00f3n de los que dispone el centro para todas las familias.</p> <p>Ya ser\u00e1 cada familia profesional, en un nivel inferior, donde indique aquellos espec\u00edficos para cada uno de sus m\u00f3dulos.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#8-evaluacion","title":"8. EVALUACI\u00d3N","text":"<p>La evaluaci\u00f3n es parte del proceso de ense\u00f1anza/aprendizaje donde podremos comprobar si el alumnado est\u00e1 alcanzando los objetivos y desarrollando las competencias, teniendo como referente los resultados de aprendizaje y los criterios de evaluaci\u00f3n establecidos en cada curr\u00edculo.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#superacion-del-modulo","title":"Superaci\u00f3n del m\u00f3dulo","text":"<p>Para aprobar el m\u00f3dulo el alumnado deber\u00e1 superar todos los RA (tanto los did\u00e1cticos como los transversales). Se entender\u00e1 por alcanzado cada RA cuando el alumnado supere al menos el 50% de los CE asociados al mismo, tanto en el centro como durante la formaci\u00f3n en empresa, Es decir, cada CE tiene el mismo peso con respecto al RA asociado. Cada docente podr\u00e1 definir nuevos pesos, si as\u00ed lo considera necesario, a nivel de Programaci\u00f3n did\u00e1ctica, definiendo aquellos RA que ser\u00e1n compartidos y cursados entre el centro y la empresa, y que para una dual ordinaria estar\u00e1n entre el 10% y 20%.</p> <p>Tambi\u00e9n habr\u00e1 que considerar que para consolidar los RA asociados al m\u00f3dulo, tanto en el centro educativo como en la empresa, el equipo docente, de forma colegiada, y antes de comenzar el periodo de formaci\u00f3n en la empresa u organismo equiparado, decidir\u00e1 si el mismo est\u00e1 en disposici\u00f3n de acceder a la citada formaci\u00f3n, teniendo en cuenta la superaci\u00f3n de los RA transversales, tales como la asistencia a clase, la realizaci\u00f3n de actividades y trabajos, la capacidad para el trabajo en equipo o la capacidad para la toma de decisiones, entre otros, los cuales quedaran reflejados en el presente documento. </p> <p>Si por razones totalmente justificadas, adopta la decisi\u00f3n de que un o una alumno o alumna no se incorpore al periodo de formaci\u00f3n en empresa u organismo equiparado dicho alumnado continuar\u00e1 su formaci\u00f3n en el centro educativo y ser\u00e1 evaluado por cada profesor responsable de cada m\u00f3dulo, siendo la calificaci\u00f3n provisional hasta tanto no desarrolle la totalidad del periodo de formaci\u00f3n en empresa en segundo curso, integrando los resultados de aprendizaje de ambos cursos.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#tipos-de-evaluacion","title":"Tipos de evaluaci\u00f3n","text":"<p>Hay tres tipos de evaluaci\u00f3n que conviene aclarar, ya que en cada una de las mismas se hace uso de diferentes instrumentos y herramientas. </p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#evaluacion-inicial-o-diagnostica_1","title":"Evaluaci\u00f3n inicial o diagn\u00f3stica","text":"<p>Al inicio de cada curso escolar el equipo docente que imparte clase en el grupo, coordinado y presidido por la tutor\u00eda realizar\u00e1 antes del primer mes de clase una sesi\u00f3n de evaluaci\u00f3n. El apartado 6.1.1 del proyecto curricular describe en detalle dicha evaluaci\u00f3n formal. Esto nos permitir\u00e1 conocer de d\u00f3nde parte el alumnado y, por consecuencia, fomentar un aprendizaje significativo entre los mismos</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#evaluacion-continua-o-formativa","title":"Evaluaci\u00f3n continua o formativa","text":"<p>Aqu\u00ed se hacen uso de diferentes instrumentos de evaluaci\u00f3n, que nos sirven para recopilar las evidencias del progreso del alumnado, de acuerdo con la estrategia metodol\u00f3gica y evaluadora aplicada. El apartado 6.2.2 del proyecto curricular describe cada una de las mismos, no impidiendo que cada docente pueda hacer uso de nuevos instrumentos de evaluaci\u00f3n en su m\u00f3dulo, si as\u00ed lo considera oportuno. </p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#evaluacion-final-o-sumativa","title":"Evaluaci\u00f3n final o sumativa","text":"<p>Como docente se nos pide una nota o calificaci\u00f3n al finalizar un periodo de E/A (evaluaciones). Para llegar a esa nota o calificaci\u00f3n se requiere hacer uso de dos herramientas:</p> <ol> <li>Criterios de calificaci\u00f3n. Segmentan la nota en % en funci\u00f3n de unos criterios. Los criterios definidos a nivel de proyecto curricular son los siguientes:<ul> <li>Elementos did\u00e1cticos - 80%. Este % se deber\u00e1 repartir entre los RA did\u00e1cticos definidos para cada m\u00f3dulo, los cuales vienen definidos a nivel de Real Decreto de cada familia profesional, siendo ponderados a criterio del del departamento de la familia profesional.</li> <li>Elementos actitudinales - 20%. Este % deber\u00e1 ser distribuido entre los RA transversales definidos a nivel de proyecto curricular, a criterio del departamento de la familia profesional basado en el acuerdo, y el contexto profesional.</li> </ul> </li> </ol> <p>Cada departamento podr\u00e1 definir nuevos criterios de calificaci\u00f3n asociados a dichos RA, tanto did\u00e1cticos como transversales, si as\u00ed lo considera necesario a nivel de PD.</p> <ol> <li>Instrumentos de calificaci\u00f3n. Miden el nivel de logro alcanzado por el alumno o alumna. En este caso se har\u00e1 uso de r\u00fabricas asociadas a CE (tanto did\u00e1cticos como transversales).</li> </ol> <p>Se facilitar\u00e1 a los docentes, que as\u00ed lo requieran, una plantilla para obtener las calificaciones de las diferentes evaluaciones al largo de las diferentes evaluaciones. </p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#recuperacion","title":"Recuperaci\u00f3n","text":"<p>Cuando un m\u00f3dulo profesional no se haya superado en primera convocatoria, el profesorado del m\u00f3dulo elaborar\u00e1 un plan de recuperaci\u00f3n con la finalidad de que el alumnado pueda alcanzar los RA y competencias, haciendo constar de manera objetiva si considera que el alumnado pueda o no afrontar con posibilidades de \u00e9xito la segunda convocatoria, pudiendo el alumnado decidir su presentaci\u00f3n a fin de no agotar el n\u00famero m\u00e1ximo de convocatorias establecidas. </p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#recuperaciones-parciales-a-lo-largo-del-curso","title":"Recuperaciones parciales a lo largo del curso","text":"<p>Adicionalmente a las dos convocatorias oficiales, el docente podr\u00e1 decidir realizar recuperaciones parciales a lo largo del curso lectivo, una vez completado y no superado uno o varios RA, y por tanto sin opci\u00f3n de superar el m\u00f3dulo si las mismas no se realizaran antes de finalizar el curso, incorporaci\u00f3n a la formaci\u00f3n en empresa, o ambas. </p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#criterios-de-recuperacion-en-la-convocatoria-extraordinaria","title":"Criterios de recuperaci\u00f3n en la convocatoria extraordinaria","text":"<p>Si el alumno o alumna tampoco consigue superar el m\u00f3dulo en la primera convocatoria, ir\u00eda a la segunda convocatoria con los RA todav\u00eda no superados, haciendo constar en el plan de recuperaci\u00f3n los detalles necesarios para. alcanzarlos.</p> <p>Hay que tener en cuenta que durante la primera convocatoria dicho alumnado puede haber alcanzado uno a varios RA del m\u00f3dulo y, por tanto, estos ya no deber\u00edan incluirse en la segunda convocatoria.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#criterios-de-evaluacion-de-aquel-alumnado-que-ha-perdido-la-evaluacion-continua","title":"Criterios de evaluaci\u00f3n de aquel alumnado que ha perdido la evaluaci\u00f3n continua","text":"<p>A estos alumnos se les deber\u00e1 realizar un plan de recuperaci\u00f3n teniendo en cuenta que puede que hayan alcanzado uno o varios RA antes de perder la evaluaci\u00f3n continua y, por lo tanto, dicho plan de recuperaci\u00f3n no deber\u00eda incluir dichos RA ya alcanzados.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#alumnado-con-modulos-pendientes","title":"Alumnado con m\u00f3dulos pendientes","text":"<p>Los docentes deber\u00edan realizar un plan de recuperaci\u00f3n anual que permita a dicho alumnado superar el m\u00f3dulo.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#evaluacion-del-propio-proceso-de-ensenanzaaprendizaje","title":"Evaluaci\u00f3n del propio proceso de Ense\u00f1anza/Aprendizaje","text":"<p>Esta fase consiste en recopilar informaci\u00f3n de todas las partes que componen el propio proceso de ense\u00f1anza/aprendizaje, para ver si alguna de ellas es susceptible de mejora. Para ello, podemos hacer usos de diferentes cuestionarios que nos permitir\u00e1n recopilar dicha informaci\u00f3n desde diferentes puntos de vista.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#autoevaluacion-del-docente","title":"Autoevaluaci\u00f3n del docente","text":"<p>Al final de cada evaluaci\u00f3n se realizar\u00e1 una reuni\u00f3n de departamento en la que se har\u00e1 un seguimiento de las diferentes programaciones, reportando todos aquellos aspectos donde no se haya cumplido la misma, as\u00ed como los motivos, y las medidas correctoras a tomar.</p> <p>Adicionalmente a dicha reuni\u00f3n de departamento, hay que recordar que los equipos docentes se reunir\u00e1n con una periodicidad mensual, y ser\u00e1 el tutor el que levantar\u00e1 y custodiar\u00e1 el acta de dicha reuni\u00f3n. Dichos informes podr\u00e1n dar soporte al informe de evaluaci\u00f3n departamental.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#autoevaluacion-del-alumno","title":"Autoevaluaci\u00f3n del alumno","text":"<p>De manera optativa, los docentes de cada m\u00f3dulo podr\u00e1n pasar una encuesta donde el propio alumnado podr\u00e1 autoevaluarse. Esto les permitir\u00e1 conocer su grado de implicaci\u00f3n en el proceso de E/A de dicho m\u00f3dulo.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#heteroevaluacion-del-alumno","title":"Heteroevaluaci\u00f3n del alumno","text":"<p>Asimismo, al finalizar cada una de dichas evaluaciones, los docentes de cada m\u00f3dulo pasar\u00e1n una encuesta al alumnado para conocer sus impresiones respecto a los diferentes aspectos que han intervenido en el proceso de E/A de dicho m\u00f3dulo.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#atencio-a-la-diversitat","title":"Atenci\u00f3 a la diversitat","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#diversitat-amb-resposta-educativa-ordinaria","title":"Diversitat amb resposta educativa ordin\u00e0ria:**","text":"<p>Es tracta de donar resposta educativa respectant la diversitat que existeix a les nostres aules, que no \u00e9s una altra que, alumnat de diferents nacionalitats, diferents generes, en situaci\u00f3 d\u2019exclusi\u00f3 social, alumnat  amb discapacitats f\u00edsiques, sensorials o mot\u00f2riques, alumnat amb problemes de conducta o mentals, amb dificultats de l\u2019aprenentatge, amb altes capacitats o neurodiverg\u00e8ncies, entre altres. </p> <p>Necessitem, per tant, m\u00e8todes d'aprenentatge que siguen v\u00e0lids per a tots i totes i que ens permeta atendre\u2019ls assegurant el Dret Universal a la Formaci\u00f3 i l\u2019Ocupaci\u00f3 Digna. L'aprenentatge actiu i multisensorial, la codoc\u00e8ncia o el multinivelatge son algunes de les claus per a garantir la igualtat d'oportunitats educatives, aix\u00ed com oferir metodologies diverses per a treballar els continguts de l'aula segons el Disseny Universal d'Aprenentatge i una avaluaci\u00f3 formativa.</p> <p>L\u2019atenci\u00f3 a la diversitat forma part d\u2019una cultura d\u2019inclusi\u00f3 desenvolupada per tots els agents educatius del centre, el comprom\u00eds did\u00e0ctic dels docents portat a terme mitjan\u00e7ant el Programa i-mou-te, al qual tenen l\u2019oportunitat de formar-se i compartir experi\u00e8ncies exitoses amb altres centres, ens permet assentar les bases d'una educaci\u00f3 inclusiva.</p> <p>D\u2019altra banda, hem de destacar la inclusi\u00f3 de l\u2019atenci\u00f3 a la diversitat dins d\u2019una de les l\u00ednies estrat\u00e8giques de l\u2019Orientaci\u00f3 Educativa: Suport al proc\u00e9s d\u2019ensenyament- aprenentatge i orientaci\u00f3 acad\u00e8mica i professional. </p> <p>\u00c9s per aix\u00f2 que desenvolupem un treball complementari des del Departament d\u2019Orientaci\u00f3, els Departaments de cada fam\u00edlia Professional i les Tutories per a donar Informaci\u00f3 i Orientaci\u00f3 Acad\u00e8mica i Laboral al llarg de tota la vida a l\u2019alumnat, i garantir les adaptacions d\u2019acc\u00e9s al curr\u00edculum d\u2019aquells que ho necessiten.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#mesures-de-resposta-educativa-nivell-iii","title":"Mesures de Resposta Educativa Nivell III:","text":"<p>ORDRE 20/2019, de 30 d\u2019abril, de la Conselleria d\u2019Educaci\u00f3, Investigaci\u00f3, Cultura i Esport, per la qual es regula l\u2019organitzaci\u00f3 de la resposta educativa per a la inclusi\u00f3 de l\u2019alumnat en els centres docents sostinguts amb fons p\u00fablics del sistema educatiu valenci\u00e0. </p> <p>Cap\u00edtol IV. Resposta educativa per a la inclusi\u00f3.</p> <p>D'acc\u00e9s - Eliminaci\u00f3 d\u2019obstacles - Il\u00b7luminaci\u00f3 i sonoritat - Senyalitzaci\u00f3 i organitzaci\u00f3 dels espais - Selecci\u00f3 i adaptaci\u00f3 de materials curriculars</p> <ul> <li>Disseny d\u2019itinerari que facilite les adaptacions, la inclusi\u00f3 educativa i la inserci\u00f3 sociolaboral:</li> <li>Oferta parcial.</li> <li>Certificaci\u00f3 i d\u2019acreditaci\u00f3 en els ensenyaments postobligatoris. CERTIFICACI\u00d3 GRAUS A, B I C.</li> <li>Cursar alguns m\u00f2duls relacionant les UC amb les certificacions professionals.</li> <li>Ampliaci\u00f3 de la duraci\u00f3 (possibilitat de fer cada curs en dos anys).</li> </ul> <p>D\u2019aprenentatge</p> <ul> <li>Adequaci\u00f3 personalitzada de les programacions did\u00e0ctiques.</li> <li>Adequar els materials did\u00e0ctics a les necessitats presentades.</li> <li>Incrementar el temps per presentar les tasques o les proves d'avaluaci\u00f3.</li> <li>Donar una retroalimentaci\u00f3 individualitzada.</li> <li>Adequar les t\u00e8cniques d'avaluaci\u00f3: format (oral, escrit, gr\u00e0fics...) tipus de preguntes.</li> <li>Donar l'oportunitat de millorar un resultat d'aprenentatge amb la presentaci\u00f3 de treballs complementaris.</li> <li>Personalitzar els criteris de qualificaci\u00f3.</li> </ul> <p>De participaci\u00f3</p> <ul> <li>Entrevistes individualitzades.</li> <li>Seguiment per part del DIOEP.</li> <li>Coordinaci\u00f3 de tot l'equip educatiu.</li> <li>Coordinaci\u00f3 amb agents externs.</li> </ul>"},{"location":"ProjectesCurriculars/PC00General/#diversitat-amb-resposta-educativa-extraordinaria-neae","title":"Diversitat amb resposta educativa extraordin\u00e0ria (NEAE):","text":"<p>A l\u2019IES El Camin\u00e0s hem elaborat un Pla d\u2019Actuaci\u00f3 per a donar resposta educativa adequada al noste alumnat que consta dels seg\u00fcents punts:</p> <ol> <li>Detecci\u00f3 de necessitats:</li> </ol> <p>Els tutors i les tutores comproven a \u00cdtaca 3 els apartats Mesures NII / NIII (omplits per les tutories dels cursos anteriors) i Avaluaci\u00f3 sociopsicopedag\u00f2gica o Mesures NV (omplit per Orientaci\u00f3)** o a l\u2019expedient f\u00edsic la informaci\u00f3 del seu alumnat. Tenint en compte les respostes educatives reflectides a aquests, a l\u2019avaluaci\u00f3 zero es propossar\u00e0 una programaci\u00f3 adaptada a les necessitats individuals i grupals (segons el Disseny Universal d\u2019Aprenentatge), i en el cas d\u2019alumnat amb Necessitats Educatives Especials, en els casos als quals no siga suficient aquesta resposta educativa grupal i necessiten una resposta educativa individualitzada, l\u2019Equip Docent, assessorat pel Departament D\u2019Orientaci\u00f3, elaborar\u00e0 un Pla Formatiu personalitzat.</p> <p>En els casos en els quals no existisca informaci\u00f3 i es detecte la necessitat de donar una resposta educativa extraordin\u00e0ria, se seguir\u00e0 el procediment marcat per la RESOLUCI\u00d3 de 23 de desembre de 2021, de la directora general d\u2019Inclusi\u00f3 Educativa, per la qual es dicten instruccions per a la detecci\u00f3 i la identificaci\u00f3 de les necessitats espec\u00edfiques de suport educatiu i les necessitats de compensaci\u00f3 de desigualtats: </p> <ul> <li>L\u2019Equip Educatiu es reunir\u00e0 amb el Departament d\u2019Orientaci\u00f3 i es posaran en com\u00fa les conclusions a les quals s\u2019han arribat, quan l'equip educatiu considere que les mesures aplicades fins al moment no s\u00f3n suficients per a donar-hi resposta, i es sol\u00b7licita l\u2019avaluaci\u00f3 sociopsicopedag\u00f2gica si escau.</li> </ul> <p>DOCUMENT 2. ACTA REUNI\u00d3 CONJUNTA.</p> <ul> <li>Es sol\u00b7licita el consentiment de l\u2019alumne/fam\u00edlia.</li> </ul> <p>DOCUMENT 1. CONSENTIMENT INFORMAT.</p> <p>El PLA FORMATIU PERSONALITZAT s\u2019avaluar\u00e0 de manera inclusiva, emetent un INFORME FINAL D\u2019AVALUACI\u00d3 on es reflectiran les particularitats dels assoliments, aix\u00ed com els no realitzats, per a una bona orientaci\u00f3 professional de cara a la seua ocupabilitat, podent certificar-se els resultats d\u2019aprenentatge adquirits. (Resoluci\u00f3 de 6 de juliol de 2023, de la secretar\u00eda auton\u00f3mica d\u2019educaci\u00f3 i formaci\u00f3 professional, per la que es dicten instruccions sobre l\u2019ordenaci\u00f3 acad\u00e8mica i d\u2019organitzaci\u00f3 de l\u2019activitat docent dels centres de la comunitat valenciana que durant el curs 2023-2024 impartisquen fp de grau c, d y e.Art. 19. Alumnat amb NEE.10). </p> <p>PLA FORMATIU PERSONALITZAT.pdf</p> <p>Informe FINAL_ PLA FORMATIU PERSONALITZAT.pdf</p> <ol> <li>Informe inici de curs, alumnat amb discapacitat:</li> </ol> <p>Segons l\u2019ORDRE de 10/2024, de 10 de maig, de la Conselleria d\u2019Educaci\u00f3, Universitats i Ocupaci\u00f3, per la qual es regula l\u2019acc\u00e9s, l\u2019admissi\u00f3 i la matr\u00edcula a cicles formatius de grau b\u00e0sic, grau mitj\u00e0 i grau superior i cursos d\u2019especialitzaci\u00f3 de Formaci\u00f3 Professional, a l\u2019Article 3. Punt1:</p> <p>\u201cPer a les persones amb discapacitat, es reservar\u00e0 un 5 % del total de les places oferides,... Per a aix\u00f2, l\u2019alumnat sol\u00b7licitar\u00e0 al departament d\u2019orientaci\u00f3 del centre triat en primera opci\u00f3 un informe conjunt del departament d\u2019orientaci\u00f3 i del departament de la fam\u00edlia professional a qu\u00e8 pertanga l\u2019oferta formativa a la qual desitja accedir, en el qual es valoren els resultats d\u2019aprenentatge del cicle que este alumne o alumna podr\u00e0 aconseguir. Vist l\u2019informe, i comptant amb l\u2019assessorament del departament d\u2019orientaci\u00f3, la o el titular de la direcci\u00f3 de la fam\u00edlia professional del cicle corresponent orientar\u00e0 l\u2019alumnat sobre les capacitats i habilitats requerides per a poder adquirir els objectius finals de capacitaci\u00f3 professional. Si no hi ha departament d\u2019orientaci\u00f3, l\u2019informe l\u2019emetr\u00e0 directament la direcci\u00f3 de la fam\u00edlia professional del cicle corresponent\u201d.</p> <p>L\u2019Informe conjunt del Departament d\u2019Orientaci\u00f3 i els Departaments de les Fam\u00edlies Professionals seguir\u00e0 el seg\u00fcent model:</p> <p>INFORME CONJUNT DEL DEPARTAMENT D\u2019ORIENTACI\u00d3 I DEL DEPARTAMENT DE FAM\u00cdLIA PROFESSIONAL.</p> <ol> <li>Avaluaci\u00f3:</li> </ol> <p>Segons el DECRET 104/2018, de 27 de juliol, del Consell, pel qual es desenvolupen els principis d\u2019equitat i d\u2019inclusi\u00f3 en el sistema educatiu valenci\u00e0.</p> <p>Article 15. Principis generals de l\u2019avaluaci\u00f3 de l\u2019alumnat en el marc d\u2019una escola inclusiva </p> <p>1. L\u2019avaluaci\u00f3 \u00e9s una part essencial de l\u2019educaci\u00f3 inclusiva i t\u00e9 com a objectius: obtindre informaci\u00f3 sobre com apr\u00e9n l\u2019alumna o l\u2019alumne, identificar les seues necessitats, eliminar les barreres que dificulten el aprenentatge, valorar els seus progressos, organitzar la resposta educativa, aix\u00ed com promoure l\u2019inter\u00e9s per millorar el seu proc\u00e9s d\u2019aprenentatge i compet\u00e8ncies. </p> <p>2. Tot respectant els criteris generals i la forma d\u2019avaluaci\u00f3 de l\u2019alumnat que, amb car\u00e0cter b\u00e0sic, est\u00e0 regulat normativament en les diferents etapes educatives, l\u2019avaluaci\u00f3 en el marc d\u2019una escola inclusiva ha de respondre als principis seg\u00fcents: </p> <p>a) Tots els procediments d\u2019avaluaci\u00f3 s\u00f3n complementaris, i ha d\u2019haver-hi un transvasament d\u2019informaci\u00f3 entre aquests. </p> <p>b) Tot l\u2019alumnat t\u00e9 dret a participar en els procediments d\u2019avaluaci\u00f3. </p> <p>c) L\u2019avaluaci\u00f3 de l\u2019alumnat amb criteris inclusius contribueix a previndre la segregaci\u00f3, evita formes d\u2019etiquetatge i potencia la inclusi\u00f3 en els centres ordinaris. </p> <p>d) L\u2019avaluaci\u00f3 ha de recollir \u00fanicament la informaci\u00f3 que siga funcional i pertinent i s\u2019ha de fer respectant la privacitat i confidencialitat. </p> <p>e) Les t\u00e8cniques d\u2019avaluaci\u00f3 han de permetre que cada alumna i alumne puga demostrar els seus punts forts, la capacitat potencial d\u2019aprenentatge, les estrat\u00e8gies, les compet\u00e8ncies i el rendiment. </p> <p>f) L\u2019avaluaci\u00f3 ajuda el professorat en la seua acci\u00f3 docent i tutorial i, d\u2019altra banda, el centre en la millora de la seua resposta a la inclusi\u00f3. </p> <p>g) L\u2019avaluaci\u00f3 no \u00e9s un esdeveniment a\u00efllat, sin\u00f3 que s\u2019emmarca en la hist\u00f2ria escolar de l\u2019alumna o l\u2019alumne i la t\u00e9 en compte, aix\u00ed com t\u00e9 en consideraci\u00f3 els elements del context escolar, familiar i social que hi intervenen i influeixen. </p> <p>h) L\u2019avaluaci\u00f3 s\u2019orienta tamb\u00e9 a la identificaci\u00f3 dels suports que l\u2019alumnat requereix en les diferents \u00e0rees.</p> <p>i) L\u2019avaluaci\u00f3 cont\u00ednua ha de permetre la revisi\u00f3 de les mesures i dels ajustos introdu\u00efts, d\u2019acord amb els objectius proposats, per a la seua modificaci\u00f3, adaptaci\u00f3 o introducci\u00f3 d\u2019altres mesures o ajustos, sempre amb la finalitat d\u2019aconseguir una educaci\u00f3 inclusiva. </p> <p>j) L\u2019avaluaci\u00f3 ha de facilitar, en \u00faltima inst\u00e0ncia, la titulaci\u00f3 de l\u2019alumnat o l\u2019acreditaci\u00f3 de les compet\u00e8ncies assolides, a fi de millorar les seues possibilitats d\u2019inserci\u00f3 sociolaboral.</p> <ol> <li>**Adaptacions d\u2019acc\u00e9s a l\u2019avaluaci\u00f3:</li> </ol> <p>L\u2019alumnat amb NESE que estudia ensenyaments de Formaci\u00f3 Professional, t\u00e9 dret a l\u2019adaptaci\u00f3 de l\u2019avaluaci\u00f3, d\u2019acord amb les seues necessitats, que en cap cas pot comportar una modificaci\u00f3 dels continguts b\u00e0sics que cal avaluar. Aquest tipus d\u2019adaptaci\u00f3 t\u00e9 la consideraci\u00f3 de mesura de resposta de nivell III o, quan implica mitjans espec\u00edfics o singulars, de nivell IV.</p> <p>Annex I_Adaptaccions d'acc\u00e9s_Avaluaci\u00f3.pdf.</p> <ol> <li>**Mesures de Resposta Educativa Nivell III-IV:</li> </ol> <p>ORDRE 20/2019, de 30 d\u2019abril, de la Conselleria d\u2019Educaci\u00f3, Investigaci\u00f3, Cultura i Esport, per la qual es regula l\u2019organitzaci\u00f3 de la resposta educativa per a la inclusi\u00f3 de l\u2019alumnat en els centres docents sostinguts amb fons p\u00fablics del sistema educatiu valenci\u00e0. </p> <p>Cap\u00edtol IV. Resposta educativa per a la inclusi\u00f3</p> <p>D'acc\u00e9s</p> <p>NIVELL III - Eliminaci\u00f3 d\u2019obstacles - Il\u00b7luminaci\u00f3 i sonoritat - Senyalitzaci\u00f3 i organitzaci\u00f3 dels espais - Selecci\u00f3 i adaptaci\u00f3 de materials curriculars</p> <p>NIVELL IV</p> <ul> <li>Accessibilitat personalitzada amb mitjans espec\u00edfics o singulars.(ordinadors, tablets, etc.)</li> <li>Provisi\u00f3 de sistemes aumentatius o alternatius, materials singulars o intervenci\u00f3 d\u2019alg\u00fan professional especialitzat (Int\u00e8rpret llengua de signes, Personal d\u2019atenci\u00f3 Terap\u00e8utica, etc.)</li> </ul> <p>Itinerari Formatiu Personalitzat MESURA DE RESPOSTA EDUCATIVA NIVELLS III i IV</p> <ul> <li>Disseny d\u2019itinerari que facilite les adaptacions, la inclusi\u00f3 educativa i la inserci\u00f3 sociolaboral:</li> <li>Oferta parcial.</li> <li>Certificaci\u00f3 i d\u2019acreditaci\u00f3 en els ensenyaments postobligatoris. CERTIFICACI\u00d3 GRAUS A, B I C.</li> <li>Cursar alguns m\u00f2duls relacionant les UC amb les certificacions professionals.</li> <li>Ampliar n\u00ba de convocat\u00f2ries (NEE:6 i 3 en FCT)</li> </ul> <p>Flexibilitzaci\u00f3 MESURA DE RESPOSTA EDUCATIVA NIVELL IV</p> <ul> <li>Flexibilitzaci\u00f3 en la durada dels cicles d\u2019FP per a l\u2019alumnat amb NEE:</li> <li>Ampliaci\u00f3 de la duraci\u00f3 (possibilitat de fer cada curs en dos anys)</li> <li>Article 36, Ordre 20/2019 , modificat en la Ordre 10/2023.</li> <li>C\u00e0lcul de la nota mitja i l\u2019expedici\u00f3 del t\u00edtol en iguals condicions que la resta</li> </ul> <p>D\u2019aprenentatge</p> <p>NIVELL III</p> <ul> <li>Adequaci\u00f3 personalitzada de les programacions did\u00e0ctiques.</li> <li>Adequar els materials did\u00e0ctics a les necessitats presentades.</li> <li>Incrementar el temps per presentar les tasques o les proves d'avaluaci\u00f3.</li> <li>Donar una retroalimentaci\u00f3 individualitzada.</li> <li>Adequar les t\u00e8cniques d'avaluaci\u00f3: format (oral, escrit, gr\u00e0fics...) tipus de preguntes.</li> <li>Donar l'oportunitat de millorar un resultat d'aprenentatge amb la presentaci\u00f3 de treballs complementaris.</li> <li>Personalitzar els criteris de qualificaci\u00f3.</li> </ul> <p>De participaci\u00f3</p> <p>NIVELL III</p> <ul> <li>Entrevistes individualitzades.</li> <li>Seguiment per part del DOEP.</li> <li>Coordinaci\u00f3 de tot l'equip educatiu.</li> <li>Coordinaci\u00f3 amb agents externs.</li> </ul> <p>NIVELL IV</p> <ul> <li>Accions i programes davant de viol\u00e8ncia i desprotecci\u00f3.</li> <li>Pla terap\u00e8utic per a l'alumnat amb problemes greus de salut mental.</li> </ul>"},{"location":"ProjectesCurriculars/Administraci%C3%B3%20i%20Finances/GM%20Gesti%C3%B3%20Administrativa/PC2Objectius/","title":"2. Objectius generals del cicle","text":"<p>Els objectius generals del cicle ser\u00e0n els seg\u00fcents:</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/Administraci%C3%B3%20i%20Finances/GS%20Administraci%C3%B3%20i%20Finances/PC2Objectius/","title":"2. Objectius generals del cicle","text":"<p>Els objectius generals del cicle ser\u00e0n els seg\u00fcents:</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/Administraci%C3%B3%20i%20Finances/GS%20Assist%C3%A8ncia%20a%20la%20Direcci%C3%B3/PC2Objectius/","title":"2. Objectius generals del cicle","text":"<p>Els objectius generals del cicle ser\u00e0n els seg\u00fcents:</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/Comer%C3%A7/GM%20Actividades%20Comerciales/PC2Objectius/","title":"2. Objectius generals del cicle","text":"<p>Els objectius generals del cicle ser\u00e0n els seg\u00fcents:</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/Comer%C3%A7/GS%20Comercio%20Internacional/PC2Objectius/","title":"2. Objectius generals del cicle","text":"<p>Els objectius generals del cicle ser\u00e0n els seg\u00fcents:</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/Comer%C3%A7/GS%20Gesti%C3%B3n%20de%20Ventas%20y%20Espacios%20Comerciales/PC2Objectius/","title":"2. Objectius generals del cicle","text":"<p>Els objectius generals del cicle ser\u00e0n els seg\u00fcents:</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/Comer%C3%A7/GS%20Marketing%20y%20Publicidad/PC2Objectius/","title":"2. Objectius generals del cicle","text":"<p>Els objectius generals del cicle ser\u00e0n els seg\u00fcents:</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/Comer%C3%A7/GS%20Transporte%20y%20Log%C3%ADstica/PC2Objectius%20copy/","title":"2. Objectius generals del cicle","text":"<p>Els objectius generals del cicle ser\u00e0n els seg\u00fcents:</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/Comer%C3%A7/GS%20Transporte%20y%20Log%C3%ADstica/PC2Objectius/","title":"2. Objectius generals del cicle","text":"<p>Els objectius generals del cicle ser\u00e0n els seg\u00fcents:</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/Informatica/PCINF3ElementsTransversals/","title":"3. Elements transversals","text":"<p>Els projectes curriculars del departament d'Inform\u00e0tica inclouen algunes particularitats que fan necessari afegir els seg\u00fcents aspectes als elemets transversals de l'apartat General.</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/Informatica/GM%20SMX/PCSMX2Objectius/","title":"2. Objectius generals del cicle","text":"<p>Els objectius generals del cicle ser\u00e0n els seg\u00fcents:</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/Informatica/GS%20ASIX/PCASIX2Objectius/","title":"2. Objectius generals del cicle","text":"<p>Els objectius generals del cicle ser\u00e0n els seg\u00fcents:</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/Informatica/GS%20DAM-DAW/PC7Metodologia/","title":"7. Metodologia. Orientacions did\u00e0ctiques","text":""},{"location":"ProjectesCurriculars/Informatica/GS%20DAM-DAW/PC7Metodologia/#metodologia-general-i-especifica","title":"Metodologia general i espec\u00edfica","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/Informatica/GS%20DAM-DAW/PC7Metodologia/#activitats-i-estrategies-densenyament-i-aprenentatge","title":"Activitats i estrat\u00e8gies d\u2019ensenyament i aprenentatge","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/Informatica/GS%20DAM-DAW/PCDAM2Objectius/","title":"2. Objectius generals del cicle","text":"<p>Els objectius generals del cicle ser\u00e0n els seg\u00fcents:</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/VidreICer%C3%A0mica/FPB%20Vidrieria%20i%20Terrisseria/PC2Objectius/","title":"2. Objectius generals del cicle","text":"<p>Els objectius generals del cicle ser\u00e0n els seg\u00fcents:</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/VidreICer%C3%A0mica/GM%20Fabricacio%20Productes%20Cer%C3%A0mis/PC2Objectius/","title":"2. Objectius generals del cicle","text":"<p>Els objectius generals del cicle ser\u00e0n els seg\u00fcents:</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"},{"location":"ProjectesCurriculars/VidreICer%C3%A0mica/GS%20Desenrotllament%20i%20Fabricaci%C3%B3%20Productes%20Cer%C3%A0mics/PC2Objectius/","title":"2. Objectius generals del cicle","text":"<p>Els objectius generals del cicle ser\u00e0n els seg\u00fcents:</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p> <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>"}]}